<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb339185" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Dehmel, Briefwechsel</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Dehmel, Briefwechsel. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.602, Beil. 1</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb339185"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118728814">Loerke, Oskar</persName></correspAction><correspAction type="received"><persName>k.A.</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb339185-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb339185-line-00000001"/><hi style="text-decoration-line: underline">, Brief</hi>wechsel <lb xml:id="HANSb339185-line-00000002"/>Den Briefwechsel zwischen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> und Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Isi Dehmel</rs> <lb xml:id="HANSb339185-line-00000003"/>habe ich, überall gefesselt, an den Höhepunkten aufs Tiefste er- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000004"/>griffen, ja manchmal willenlos hingegeben, gelesen.  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000005"/>Es entwickeln sich darin zwei innerlich völlig selbst- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000006"/>ständige, durchaus unabhängige — was selten ist — aus ihrer <lb xml:id="HANSb339185-line-00000007"/>Natur heraus unbefangene, lautere und in den Bestand hoher Mensch- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000008"/>lichkeit besorgte Persönlichkeiten. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> Kraft zeigt sich <lb xml:id="HANSb339185-line-00000009"/>darin unmittelbarer als sie heute selbst in seinen Dichtungen zu <lb xml:id="HANSb339185-line-00000010"/>spüren ist: denn die Wertung der Kunst hat ja leider ihre Flu- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000011"/>tungen und der Einzelne, der aus seinem Gewissen getrieben das <lb xml:id="HANSb339185-line-00000012"/>öffentliche Urteil beeinflussen möchte, besitzt wenig Macht. Er  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000013"/>weiß nur, daß eine ungerechte Zurückhaltung vor bedeutender geni- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000014"/>aler Leistung eines Tages der gerechten, wirklichen Kritik wird <lb xml:id="HANSb339185-line-00000015"/>weichen müssen. <lb xml:id="HANSb339185-line-00000016"/>Es scheint mir im hohen Grade wahrscheinlich, daß der <lb xml:id="HANSb339185-line-00000017"/>vorliegende Briefwechsel irgend wann einmal die eindringliche <lb xml:id="HANSb339185-line-00000018"/>Aufmerksamkeit der Leser auf <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> zurücklenken wird, um so <lb xml:id="HANSb339185-line-00000019"/>mehr als <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> in Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Isi Dehmel</rs> eine Partnerin besitzt, deren <lb xml:id="HANSb339185-line-00000020"/>Lebensarbeit und Lebensgrösse von jedem Einsichtigen als ehr- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000021"/>furchtgebietend und exemplarisch empfunden werden muß. <lb xml:id="HANSb339185-line-00000022"/>Die <hi style="text-decoration-line: line-through"> 3</hi> uns vorliegenden Manuskriptbände bilden ein <lb xml:id="HANSb339185-line-00000023"/>geschlossenes, an dramatischen Steigerungen reichen Ganzes, das <lb xml:id="HANSb339185-line-00000024"/>durch Ergänzung aus dem späteren Briefwechsel, meiner Ansicht <lb xml:id="HANSb339185-line-00000025"/>nach, in der spontan fortreissenden Wirkung nur beeinträchtigt <lb xml:id="HANSb339185-line-00000026"/>werden könnte. Anhangsweise Ergänzungen aus Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> Tage- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000027"/>büchern wären zu erwägen. Fortlassungen in dem Manuskript<pb xml:id="HANSb339185-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb339185-line-00000028"/>des Briefwerkes sind durch Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Dehmel</rs> oder einen klugen Be- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000029"/>auftragten so geschickt und zweckmäßig vorgenommen worden,  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000030"/>daß in dieser Beziehung nicht mehr zu geschehen brauchte. Die <lb xml:id="HANSb339185-line-00000031"/>3 Manuskriptbände würden voraussichtlich zwei, nicht über- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000032"/>mäßig starke Druckbände ergeben. <lb xml:id="HANSb339185-line-00000033"/>Die Hauptschwierigkeit für die Überlegungen und Ent- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000034"/>scheidungen des Verlags liegt in der Frage, welcher Zeit- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000035"/>punkt für die Veröffentlichung am günstigsten sein würde.  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000036"/>Diese Frage ist in überzeugender Weise wohl überhaupt nicht zu <lb xml:id="HANSb339185-line-00000037"/>beantworten. Sicher ist nur, daß die sofortige oder baldige <lb xml:id="HANSb339185-line-00000038"/>Herausgabe des Briefwerkes die in ihm liegenden Erfolgsmö- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000039"/>glichkeiten nicht zu Entfaltung kommen lassen würde. Ob der  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000040"/>rechte Augenblick in einigen Jahren oder später da sein wird,  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000041"/>läßt sich leider in keiner Weise abschätzen. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> Ab- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000042"/>leben als Zeitpunkt für die Vorbereitungen zur Veröffentli- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000043"/>chung anzusetzen, geht ebenfalls nicht an. Abgesehen davon,  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000044"/>daß es schmerzlich ist, eine Entscheidung an en Tod eines <lb xml:id="HANSb339185-line-00000045"/>Menschen zu binden, wäre jener Termin etwas so Unbestimmtes,  <lb xml:id="HANSb339185-line-00000046"/>daß der Verlag ein schlechter Hüter des Dehmelschen Vermächt- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000047"/>nisses sein würde, wenn er rein mechanisch damit rechnen woll- <lb xml:id="HANSb339185-line-00000048"/>te. </ab></body></text></TEI>