<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSdut661" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Den Fünfzigjährigen!</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2022</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Den Fünfzigjährigen!. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Br : Z : 105</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSdut661"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118637479">Zweig, Stefan</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2950157">Berlin</placeName><date when="1911-09-12"/></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Verfahren der Handwritten Text Recognition (HTR) mit Transkribus erstellt.</p><p>Wörter (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurden durch Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name> ausgezeichnet.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-22T10:37:11.725+02:00">TEI-Datei aus PAGE XML erstellt.</change><change when="2022-06-22T11:23:10.99+02:00">Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name></change><change when="2022-09-14T11:56:21.85+02:00" xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Publikation als vereinfachte Fassung</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"><pb xml:id="HANSdut661-page-00000001"/><pb xml:id="HANSdut661-page-00000002"/><lb xml:id="HANSdut661-line-00000001"/>In Treue <lb xml:id="HANSdut661-line-00000002"/>ergeben <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118637479" type="Person"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000003"/>Stefa<hi style="text-decoration-line: underline">n Zw</hi>eig</rs> <lb xml:id="HANSdut661-line-00000004"/>Den Fünfzigjährigen! <lb xml:id="HANSdut661-line-00000005"/>Eine öffentliche Anregung. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000006"/>Von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118637479" type="Person"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000007"/>Stefan Zweig</rs>. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000008"/>(Nachdruck verboten) <lb xml:id="HANSdut661-line-00000009"/>Eine Meinung wird weder richtiger noch wahrhafter dadurch, daß <lb xml:id="HANSdut661-line-00000010"/>man sie oft und mit starkem Stimmaufwand in die Welt hinausschreit. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000011"/>So wird auch die häufige und geräuschvolle Klage, daß <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> <lb xml:id="HANSdut661-line-00000012"/>seine Dichter nicht ehre, nie eine rechte, lebendige, lautere und <w>wirk­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000013"/>same</w> Wahrheit werden, sondern das bleiben, was sie im tiefsten <lb xml:id="HANSdut661-line-00000014"/>Wesensgrunde ist: ein Mißverständnis. Keine Nation hat vielleicht <lb xml:id="HANSdut661-line-00000015"/>mehr Respekt vor der dichterischen Erscheinung als die deutsche, nur <lb xml:id="HANSdut661-line-00000016"/>sicherlich auch keine eine unglückseligere, ungeschicktere, unfruchtbarere <lb xml:id="HANSdut661-line-00000017"/>Form, diese Liebe zu betätigen, keine eine so posthume und <w>problema­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000018"/>tische</w> Art der öffentlichen Ehrung. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000019"/>Unser nationales Literaturlaster, das Ueberwuchern der <w>Germa­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000020"/>nistik</w> in die Kunst, der Triumph der Literaturgeschichte über die <lb xml:id="HANSdut661-line-00000021"/>Literatur, das Einklittern, Abwägen, psychologische Vergleichen, die <lb xml:id="HANSdut661-line-00000022"/>offizielle Indiskretion gegenüber der privaten Lebensführung, was ist <lb xml:id="HANSdut661-line-00000023"/>all dies von den Universitäten offiziell anerkannte Treiben anders <lb xml:id="HANSdut661-line-00000024"/>als eine durch philologischen Ordnungssinn verunstaltete Dankbarkeit? <lb xml:id="HANSdut661-line-00000025"/>Und vor allem, wie könnten diese Hunderte Luxusausgaben und <w>an­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000026"/>dererseits</w> wieder die gelehrten Schwarten und Traktätchen über <lb xml:id="HANSdut661-line-00000027"/>Dichter bestehen, wäre nicht diesem Angebot ein kaufkräftiges <w>Publi­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000028"/>kum</w> gegenüber, wäre nicht im ganzen deutschen Volke eine unendliche <lb xml:id="HANSdut661-line-00000029"/>Liebe zu ihren Dichtern, eine Liebe, die bei manchen großen Geistern <lb xml:id="HANSdut661-line-00000030"/>wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118540238" type="Person">Goethe</rs> nicht nur flüchtige Neigung jugendlicher Jahre bleibt, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000031"/>sondern sich oft über ein ganzes Leben hin verbreitet, es schöpferisch <lb xml:id="HANSdut661-line-00000032"/>erfüllt und irgendwie bis tief in den Organismus der Lebensführung <lb xml:id="HANSdut661-line-00000033"/>eindringt. Eine Liebe aber, die leider unfruchtbar ist, weil sie — <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118616277" type="Person">Karl <lb xml:id="HANSdut661-line-00000034"/>Spitteler</rs> hat das jüngst in einem trefflichen Essay dargelegt — <w>nie­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000035"/>mals</w> dem Lebenden zugute kommt, sondern einerseits den Kärrnern, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000036"/>die peinlich die Spuren ausschaufeln und in Verlassenschaften wühlen, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000037"/>andererseits glücklichen Verlegern, die tantiemenfreie Werke in <w>wohl­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000038"/>gepflegten</w> Ausgaben darbieten. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000039"/>Niemals aber — und hier ist die Wurzel des Mißverständnisses — <lb xml:id="HANSdut661-line-00000040"/>spürt der deutsche Dichter diese Liebe am eigenen Leibe, niemals <lb xml:id="HANSdut661-line-00000041"/>wärmt, kleidet, nährt, beglückt und begeistert sie ihn inmitten seines <lb xml:id="HANSdut661-line-00000042"/>Schaffens. Irgendeine Vorsichtigkeit der Jugend gegenüber, wohl <lb xml:id="HANSdut661-line-00000043"/>Erbteil der deutschen Bureaukratie, und wiederum eine langsame <w>be­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000044"/>dächtige</w> Art des Aufnehmens (<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> ist, man vergesse nicht, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000045"/>durchaus nicht durch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#tgn_7003670" type="Ort">Berlin</rs> repräsentiert) läßt bei uns den Dichtern <lb xml:id="HANSdut661-line-00000046"/>die heilige Welle einer nationalen Begeisterung immer erst <w>entgegen­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000047"/>schlagen</w>, wenn sie sterben — <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118597442" type="Person">Wilhelm Raabe</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencron</rs> — oder dann, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000048"/>wenn ihre rauschende Kraft nicht mehr imstande ist, eine absterbende <lb xml:id="HANSdut661-line-00000049"/>Produktivität neu zu entflammen, etwa zum siebzigsten Geburtstag <lb xml:id="HANSdut661-line-00000050"/>oder zum achtzigsten. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000051"/>Darum muß es nun einmal deutlich gesagt werden: Alle die <w>Hul­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000052"/>digungen</w> für die Siebzig- und Achtzigjährigen kommen zu spät und <lb xml:id="HANSdut661-line-00000053"/>sind auch unnütz, weil sie schon offiziell und nicht eigentlich spontan <lb xml:id="HANSdut661-line-00000054"/>sind. Sie kommen von einer Generation, die meist keine inneren <w>Zu­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000055"/>sammenhänge</w> mehr mit dem Gefeierten hat — denkt an <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118550772" type="Person">Paul Heyse</rs>! — <lb xml:id="HANSdut661-line-00000056"/>die ehrt, aber nicht eigentlich mehr liebt. Und dann, diese <w>Huldigun­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000057"/>gen</w> haben etwas Kaltes, Fremdes, sie sind schon Maschinerie, ein <lb xml:id="HANSdut661-line-00000058"/>System, kein organischer Ausbruch, kein jubelnder Schrei. Ein <w>Siebzig­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000059"/>jähriger</w> weiß schon immer voraus, was ihm an diesem Tage blüht: <lb xml:id="HANSdut661-line-00000060"/>eine Adresse, dreihundert Zeitungsartikel voll gutmütiger Milde, und <lb xml:id="HANSdut661-line-00000061"/>mir ist immer so, als müßte er die Empfindung haben, seinen eigenen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000062"/>Nekrolog zu lesen. Ihnen allen muß so zumute sein, wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Karl_V" type="Person">Karl</rs> dem <lb xml:id="HANSdut661-line-00000063"/>Fünften, als er sein eigenes Leichenbegängnis im <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4468330-3" type="Ort">Kloster</rs> von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#tgn_7607491" type="Ort">Saint <lb xml:id="HANSdut661-line-00000064"/>Just</rs> an sich vorüberziehen sah. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000065"/>Deutschland</rs> müßte darum, für mein Empfinden, lernen, seine <lb xml:id="HANSdut661-line-00000066"/>Dichter lebendiger zu feiern und vor allem rechtzeitig. Fünfzig <lb xml:id="HANSdut661-line-00000067"/>Jahre — „O Lebensmittag, feierliche Zeit!‟ klingt's bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118587943" type="Person">Nietzsche</rs>, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000068"/>der vergebens in der Reife seines Schaffens auf Dank aus <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> <lb xml:id="HANSdut661-line-00000069"/>horchte — scheint mir der rechte Augenblick, da ein Dichter auf der <lb xml:id="HANSdut661-line-00000070"/>Höhe des Lebens, Vorbild und Ehrfurcht einer jüngeren Generation <lb xml:id="HANSdut661-line-00000071"/>und ihr noch menschlich verbunden, tätig und schaffensfreudig, seinen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000072"/>Dank noch in schöpferischen Enthusiasmus umzusetzen vermag und mit <lb xml:id="HANSdut661-line-00000073"/>siebenfach gestaltetem Verantwortungsgefühl der schon historischen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000074"/>Leistung die lebendige anzugliedern. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000075"/>Ich sage dies heute, weil im kommenden Jahre eine Generation <lb xml:id="HANSdut661-line-00000076"/>die goldene Lebensmitte erreicht, die den Deutschen Unvergeßliches <w>ge­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000077"/>leistet</w>, und die wahrhaftig nicht unbedankt bleiben sollte. Voran <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118546937" type="Person"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000078"/>Gerhart Hauptmann</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118609807" type="Person">Arthur Schnitzler</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Richard <lb xml:id="HANSdut661-line-00000079"/>Dehmel</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118576089" type="Person">Maeterlinck</rs> (der ja halb zu uns gehört), bald später <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118505955" type="Person"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000080"/>Hermann Bahr</rs> und die anderen, jene ganze Generation, deren <lb xml:id="HANSdut661-line-00000081"/>höchste Errungenschaft vielleicht ist, daß man sie heute noch unbewußt <lb xml:id="HANSdut661-line-00000082"/>als die „Neuen‟, die „Jungen‟ empfindet. Eben weil all diese noch <lb xml:id="HANSdut661-line-00000083"/>inmitten ihres Schaffens sind, noch keine Müdigkeit in den Muskeln <lb xml:id="HANSdut661-line-00000084"/>ihrer Werke zu verspüren ist und eben <hi style="text-decoration-line: underline">weil</hi> sie noch nicht restlos <w>an­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000085"/>erkannt</w> sind, alle ohne Ausnahme mit Widerständen zu kämpfen haben <lb xml:id="HANSdut661-line-00000086"/>und die breite, einzig nahrhafte Gunst des ganzen Volkes sichtlich <w>ent­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000087"/>behren</w>, wäre Einmütigkeit wichtig, ihre Bedeutung öffentlich und <lb xml:id="HANSdut661-line-00000088"/>festlich zu bekunden. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000089"/>Freilich: Nicht mit Artikeln bloß und den obligaten <w>Huldigungs­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000090"/>adressen</w>, sondern in würdiger, lebendiger Art! Festlich müßte es <w>be­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000091"/>gangen</w> werden, wenn solche Künstler ihre Lebensmitte erreichen. Ich <lb xml:id="HANSdut661-line-00000092"/>denke mir das so: Im November nächsten Jahres müßte jedes <w>deut­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000093"/>sche</w> Theater in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> ein Stück von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118546937" type="Person">Gerhart Hauptmann</rs>, im <lb xml:id="HANSdut661-line-00000094"/>Mai eines von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118609807" type="Person">Arthur Schnitzler</rs> an ihrem Geburtstag spielen. <w>Bei­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000095"/>nahe</w> tausend Theater haben wir in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4043271-3" type="Ort">Österreich</rs>, und <lb xml:id="HANSdut661-line-00000096"/>der Gedanke hat für mich etwas aufreizend Schönes, daß zur gleichen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000097"/>Stunde in Ost und West, in Süd und Nord des heiligen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_2008993-4" type="Ort">Deutschen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000098"/>Reiches</rs> der Traum von Dichtern, die noch mitten unter uns weilen, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000099"/>zu Gestalten würde, daß fünfmalhunderttausend Menschen und mehr <lb xml:id="HANSdut661-line-00000100"/>an diesem einen Theaterabend seiner Stimme lauschten, sich von seiner <lb xml:id="HANSdut661-line-00000101"/>Kunst bezwingen ließen, daß gewissermaßen an diesem <lb xml:id="HANSdut661-line-00000102"/>Tage das ganze <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_2008993-4" type="Ort">Deutsche Reich</rs> Publikum und in <w>An­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000103"/>dacht</w> wäre. Ist es wirklich unmöglich? In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#tgn_7003670" type="Ort">Berlin</rs> allein könnten fünf <lb xml:id="HANSdut661-line-00000104"/>oder zehn Theater verschiedene Werke spielen — denn all diese haben <lb xml:id="HANSdut661-line-00000105"/>ein so Vielfältiges geschaffen — und manch deutsche Bühne könnte bei <lb xml:id="HANSdut661-line-00000106"/>so schönem Anlaß ernste, künstlerische Verpflichtungen abzahlen, indem <lb xml:id="HANSdut661-line-00000107"/>sie eines der schwerer zugänglichen Werke zur Aufführung brächte, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000108"/>die bisher den Hörern fremd waren und in einer solchen Stunde der <lb xml:id="HANSdut661-line-00000109"/>Ehrfurcht reiner begriffen werden könnten. „<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4510080-9" type="Werk">Florian Geyer</rs>‟, dieses <lb xml:id="HANSdut661-line-00000110"/>über alle Maßen herrliche Stück, „<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4264133-0" type="Werk">Michael Kramer</rs>‟, andererseits deckt <lb xml:id="HANSdut661-line-00000111"/>„<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Einsamer_Weg" type="Werk">Einsamen Weg</rs>‟, ja selbst dem vielgeschmähten „<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4517417-9" type="Werk">Ruf des Lebens</rs>‟ <lb xml:id="HANSdut661-line-00000112"/>könnte dies zu einer Stunde der Auferstehung werden, denn an <lb xml:id="HANSdut661-line-00000113"/>solchem festlichen Tage würde dem Publikum sich gerne selbst an <w>Er­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000114"/>lesenstes</w> hingeben. Und einem <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Richard Dehmel</rs>, der ja vorläufig im <lb xml:id="HANSdut661-line-00000115"/>Dramatischen nicht genug geschaffen hat, könnte eine gleichzeitige <lb xml:id="HANSdut661-line-00000116"/>Rezitation in allen deutschen Städten geben, was er wie kein zweiter <lb xml:id="HANSdut661-line-00000117"/>verdient, was er ehrlich und ohne unlauteren Eifer erstrebt hat: <lb xml:id="HANSdut661-line-00000118"/>Breiteste Volkstümlichkeit. An diesen Dichterfesttagen würde erst das <lb xml:id="HANSdut661-line-00000119"/>deutsche Volk mit einem gewissen Staunen den ganzen Umfang ihrer <lb xml:id="HANSdut661-line-00000120"/>großen Talente fühlen, würde beglückt und zugleich beschämt <w>er­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000121"/>kennen</w>, wieviel an Liebe es gleichgültig seinen Besten bislang <w>vor­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000122"/>enthalten</w> hatte. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000123"/>Daß auch ein Materielles aus einer solchen Ehrung ganz <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort"><w>Deutsch­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000124"/>lands</w></rs> sich selbstverständlich ergibt, macht sie doppelt <w>wün­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000125"/>schenswert</w>. Ein solcher Tag allgemeiner Aufführung bedeutet <w>zu­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000126"/>gleich</w> — selbst wenn die Verleger nicht, was ja zu hoffen ist, auf <lb xml:id="HANSdut661-line-00000127"/>ihren Anteil verzichten würden — eine Nationalgabe von <w>fünfzig­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000128"/>tausend</w>, mit den Wiederholungen von vielleicht hunderttausend Mark. <pb xml:id="HANSdut661-page-00000003"/><lb xml:id="HANSdut661-line-00000129"/>Eine Gabe aber, an der nicht die klebrige Marke des Geschenkes hängt, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000130"/>nicht das Stigma des Klingelbeutels, sondern eine Gabe, die <w>ver­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000131"/>dient</w> und nicht erbettelt ist. Denkt an <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118594117" type="Person">Wagner</rs>, an <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118542192" type="Person">Grillparzer</rs>, an <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118547445" type="Person"><lb xml:id="HANSdut661-line-00000132"/>Hebbel</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencron</rs>, wie sehr eine solche Einmütigkeit ihnen zum <lb xml:id="HANSdut661-line-00000133"/>fünfzigsten Geburtstage gedient hätte! Sie hätte uns ein paar <lb xml:id="HANSdut661-line-00000134"/>schmähliche Briefe erspart, Schandmale der ganzen deutschen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000135"/>Nation. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000136"/>Dies ist ein Vorschlag, mit Absicht viel früher, fast ein ganzes <lb xml:id="HANSdut661-line-00000137"/>Jahr früher gemacht, um reichlich Zeit zu geben, ihn zu <w>verwirk­<lb xml:id="HANSdut661-line-00000138"/>lichen</w>. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> ist ja das Land der Organisationen! Unsere <lb xml:id="HANSdut661-line-00000139"/>Bühnen, unsere Bühnenleiter, unsere Schauspieler, unsere Dichter <lb xml:id="HANSdut661-line-00000140"/>haben alle Zeitschriften, ihre Rechte zu schützen, ihre Solidarität zu <lb xml:id="HANSdut661-line-00000141"/>erhöhen. Könnten die nicht einmal auch statt bloß dem Geschäftlichen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000142"/>einem Moralischen dienen, und durch Ausruf und Einigung so eine <lb xml:id="HANSdut661-line-00000143"/>gemeinsame Ehrung für den schaffen, der doch all ihren Werken erst <lb xml:id="HANSdut661-line-00000144"/>den lebendigen Atem schenkt? Oft wird geklagt, daß es den deutschen <lb xml:id="HANSdut661-line-00000145"/>Dichtern an Interesse fehle für die lebendigen Verhältnisse des Reiches, <lb xml:id="HANSdut661-line-00000146"/>für Politik und die Probleme der Volkswirtschaft. Ich glaube, sie <lb xml:id="HANSdut661-line-00000147"/>sind nur verschreckt, weil sie fühlen, daß es ihnen an Autorität fehlt. <lb xml:id="HANSdut661-line-00000148"/>Gebt ihnen das, was <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118555286" type="Person">Ibsen</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118511459" type="Person">Björnson</rs> in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4042640-3" type="Ort">Norwegen</rs> hatten, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118554654" type="Person">Victor <lb xml:id="HANSdut661-line-00000149"/>Hugo</rs> in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4018145-5" type="Ort">Frankreich</rs>, gebt ihnen in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> diese allgemeine <lb xml:id="HANSdut661-line-00000150"/>Achtung, diese breite Volkstümlichkeit, erzwingt ihnen die Ehrfurcht <lb xml:id="HANSdut661-line-00000151"/>— gebt dies den <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118546937" type="Person">Hauptmann</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118609807" type="Person">Schnitzler</rs> (die jetzt die nächsten <lb xml:id="HANSdut661-line-00000152"/>sind) als Gaben zu ihrem fünfzigsten Geburtstag und ich glaube, sie <lb xml:id="HANSdut661-line-00000153"/>werden jetzt erst der Liebe ihrer Nation gewiß, sie tätig erwidern. <pb xml:id="HANSdut661-page-00000004"/></ab></body></text></TEI>