<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338890" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.606</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338890"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName>Bad Eilsen</placeName><date when="1929-05-11"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338890-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338890-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>! <lb xml:id="HANSb338890-line-00000002"/><hi style="text-decoration-line: underline"> wird mir dieser 4 w</hi>ochenlange <lb xml:id="HANSb338890-line-00000003"/>Aufenthalt hier sehr schwer werden. Und doch bin ich <lb xml:id="HANSb338890-line-00000004"/>Tippelskirch direkt dankbar, daß er die Energie hatte <lb xml:id="HANSb338890-line-00000005"/>sofort zu sagen: es muß sein. Auch wenn ich die Bäder <lb xml:id="HANSb338890-line-00000006"/>nicht für unbedingt nötig hielte, müßte ich Sie wegen <lb xml:id="HANSb338890-line-00000007"/>der Augenbehandlung so lang hier behalten.‟ Ich will <lb xml:id="HANSb338890-line-00000008"/>nun wirklich eine <hi style="text-decoration-line: underline"> gewi</hi>ssenhafte Kur gebrau- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000009"/>chen, <hi style="text-decoration-line: underline"> versäu</hi>men u. im übrigen asketis<hi style="text-decoration-line: line-through">ch</hi>  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000010"/>leben. Keine Spur eines Getränks zu den Mahlzeiten,  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000011"/>nichts am nachmittag. Ich habe mir eben wunder- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000012"/>schöne Apfelsinen gekauft, 9 Stück, 1 Mk. Wenn ich <lb xml:id="HANSb338890-line-00000013"/>davon 2 nachmittags esse, so genügt das durchaus.  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000014"/>Außerdem eine der beiden Mahlzeiten täglich Roh- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000015"/>kost. Das kostet ja 1 Mk extra, aber das halte ich für <lb xml:id="HANSb338890-line-00000016"/>richtig. Gestern abend fand ich sie nicht sehr amüsant,  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000017"/>Kopf, Gurken, Tomatensalat, Rotkrautsalat, irgend  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000018"/>etwas nicht Gutes aus Haferflocken, ein Glas Jogurth, <lb xml:id="HANSb338890-line-00000019"/>Nüsse u. Feigen, Knäckebrot u. Magerkäse. Im  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000020"/>übrigen wird <hi style="text-decoration-line: underline"> gekocht. Gest</hi>ern gabs <lb xml:id="HANSb338890-line-00000021"/>eine so glänzende Bearnaise, daß ich das rote Filet <lb xml:id="HANSb338890-line-00000022"/>dazu essen konnte. — Es wird eine ganz närrische<pb xml:id="HANSb338890-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000023"/>Verschwendung mit Personal getrieben: 1 Generaldirekto- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000024"/>rin1. u. 1 zweiter Direktor, 1 Frl. u. 1 Jüng- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000025"/>ling im Bureau. In der Portierloge ein  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000026"/>Telephonfrl. 2 Oberkellner u. mindes- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000027"/>tens 6 andre Kellner etc etc. Dabei sind wir etwa 40 <lb xml:id="HANSb338890-line-00000028"/>zu Tisch. Ich fragte heute den Lift, der schon letztes Jahr hier <lb xml:id="HANSb338890-line-00000029"/>war, waum diese wahnsinnige Masse Menschen da sei. Er <lb xml:id="HANSb338890-line-00000030"/>sagte: „Gespart braucht nicht zu werden, der <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Fürst</rs> ist gewohnt,  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000031"/>tief in die Tasche zu greifen‟. Doch unglaublich. Er fügte <lb xml:id="HANSb338890-line-00000032"/>allerdings hinzu: Sonntags werden alle Mann gebraucht,  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000033"/>das ist sicher so. Jetzt schon steht der Hof voll Autos u. heute  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000034"/>nacht ist sicher kein Zimmer frei.   <lb xml:id="HANSb338890-line-00000035"/>Du hast mich fast ganz richtig verstanden: Es sei kein <lb xml:id="HANSb338890-line-00000036"/>Druck da, aber „die Cirkulation ist nicht befriedigend.‟ <lb xml:id="HANSb338890-line-00000037"/>Ob das zu schnell oder zu langsam heißt, kann ich Dir nicht <lb xml:id="HANSb338890-line-00000038"/>sagen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> sei totkrank gewesen, ist jetzt in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000039"/>bei einem Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Bloch" type="Person">Block</rs>, es soll ihm viel besser gehn, er <lb xml:id="HANSb338890-line-00000040"/>wird in 3 Wochen zurückerwartet. Ich habe in T. absolutes <lb xml:id="HANSb338890-line-00000041"/>Vertrauen, der Zudrang ist auch genau so groß wie immer. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000042"/>Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__W_T" type="Person">W.T.</rs> war so lieb mich heut schon zu besuchen — <lb xml:id="HANSb338890-line-00000043"/>eben hatte ich ihren Namen geschrieben, da kommt sie  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000044"/>ins Lesezimmer, um mich zu bitten morgen Sonntag <lb xml:id="HANSb338890-line-00000045"/>mit ihr u. ihrem Mann ganz allein zum Tee zu kommen, <lb xml:id="HANSb338890-line-00000046"/>weil es der einzige Tag in der Woche ist an dem er frei <lb xml:id="HANSb338890-line-00000047"/>ist. Ich bin ganz gerührt; man findet doch immer wie- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000048"/>der gütige Menschen. <pb xml:id="HANSb338890-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000049"/>3. Gleich am 1. Abend las ich am schwarzen Brett: Bridge- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000050"/>Partner gesucht. Ich fragte also sofort den Portier. Es sind 2 <lb xml:id="HANSb338890-line-00000051"/>Schwedinnen u. 1 Deutsche. Die Deutsche ist halbkrank, spielt <lb xml:id="HANSb338890-line-00000052"/>also vorerst nicht, ist aber eine recht nette Frau, die sicher gut <lb xml:id="HANSb338890-line-00000053"/>spielt. Die Schwedinnen dagegen sind essigsauer, ich stellte mich  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000054"/>ihnen vor, sie waren <hi style="text-decoration-line: underline">. Bi</hi>ssige alte Jungfern.  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000055"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>. 1 Moorbad kostet 8 Mk, Schwefel weiß ich noch nicht. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000056"/>Es kommt ja aber alles auf Tippelskirch an. Er hat keinen An- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000057"/>laß mich umsonst zu behandeln, u. die 12 Mk tägl. Behandlung schen- <lb xml:id="HANSb338890-line-00000058"/>ken mir ja die <hi style="text-decoration-line: underline">, die diese</hi> 12 Mk bekommen u. damit alle <lb xml:id="HANSb338890-line-00000059"/>Heilmittel bezahlen müssen. Ob sie das wieder tun? Und 4 Wochen <lb xml:id="HANSb338890-line-00000060"/>lang? Ich lasse mir 500 Mk von meiner Bank schicken. Ich rechne <lb xml:id="HANSb338890-line-00000061"/>ja selbst bei größter Sparsamkeit auf mindestens 800. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000062"/><hi style="text-decoration-line: underline">: das</hi> Riemerschmit’sche Haus . Be<hi style="text-decoration-line: underline">ide Mensch</hi>en lieb <lb xml:id="HANSb338890-line-00000063"/>fein u. taktvoll. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Falk" type="Person">Falk</rs> war verschüsselt (sie wackelt schon mit  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000064"/>dem Kopf.) Außer dem Vorstand des Stadtverbands nur die Damen, die <pb xml:id="HANSb338890-page-00000004" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000065"/>4. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Riemerschmidt" type="Person">Riemerschmit</rs> genannt hatte, u. auch deren Einladungen <lb xml:id="HANSb338890-line-00000066"/>wurden erst am 6. verschickt. Vorsitzende soll eine junge Frau <lb xml:id="HANSb338890-line-00000067"/>von Schroeder werden, Tochter der Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__von_Schnitzler" type="Person">von Schnitzler</rs> — Frankfurt. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000068"/>II. Vors ein Frl. Professor vom Museum. Sehr lieb war <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_136742823" type="Person">Anna <lb xml:id="HANSb338890-line-00000069"/>Lindemann</rs>, die sehr gut u. ganz begeistert für die Sache sprach. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000070"/>Es war <hi style="text-decoration-line: underline"> ungeschickt</hi> aufgezogen, im Frauenklub am  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000071"/>Teetisch, aber alles grade so, wie es nicht sein soll. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#Guillaume" type="Person">Guil-</rs> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000072"/>laume war da, auch Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116278137" type="Person">Alfleres Hestermann</rs>, ich war also <lb xml:id="HANSb338890-line-00000073"/>menschlich zu Hause. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Falk" type="Person">Falk</rs> haben sich ein Haus gebaut, oder <lb xml:id="HANSb338890-line-00000074"/>eine Terasse angebaut, ich verstand es nicht genau. Ihn <lb xml:id="HANSb338890-line-00000075"/>finde ich <hi style="text-decoration-line: underline"> polt</hi>ron, eitel. Ein Sohn zeigte sich einen <lb xml:id="HANSb338890-line-00000076"/>Augenblick, ich erfuhr natürlich nichts weiter. In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4013255-9" type="Ort">Düsseldorf</rs> <lb xml:id="HANSb338890-line-00000077"/>behaglich und schön; Menschen, auf die ich rechnen kann. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000078"/>Es ist Abendbrotzeit, Du hast mir so lieb geschrieben.  <lb xml:id="HANSb338890-line-00000079"/>Ich bin Dir gut u. ich weiß, daß Du mir gut bleibst. <lb xml:id="HANSb338890-line-00000080"/>Deine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Idda</rs></ab></body></text></TEI>