<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338856" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:hans="http://www.hans-support.de/specs/hansxml/0.8/" xmlns:edm="http://www.europeana.eu/schemas/edm/" xmlns:marcrel="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2024</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.569</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:hans="http://www.hans-support.de/specs/hansxml/0.8/" xmlns:edm="http://www.europeana.eu/schemas/edm/" xmlns:marcrel="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338856"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1928-01-27"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction><note><ref type="cmif:isAvailableAsTEIfile" target="https://data.dehmel.digital/brief/HANSb338856/content.xml"/></note></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338856/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338856/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338856/canvas/PHYS_0003" xml:id="PHYS_0003"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338856/canvas/PHYS_0004" xml:id="PHYS_0004"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338856-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb15381/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338856-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs> ! <lb xml:id="HANSb338856-line-00000002"/>Mir fiel heute ein, dass Du als Einzige Dich noch <lb xml:id="HANSb338856-line-00000003"/>nicht zu unserem Protokoll geäussert hast, und plötzlich kam mir <lb xml:id="HANSb338856-line-00000004"/>der Gedanke, dass Du es überhaupt nicht bekommen hast. Da Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Masa" type="Person"><lb xml:id="HANSb338856-line-00000005"/>Mass</rs> das auch meint, so schicke ich es Dir hier, nur damit Du <lb xml:id="HANSb338856-line-00000006"/>mich lobst. Bis auf Karlsruhe haben alle Ortsgruppen schon da- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000007"/>rauf geantwortet, und Karlsruhe muss sicher erst eine Sitzung <lb xml:id="HANSb338856-line-00000008"/>einberufen, weil ich immer dazu geschrieben habe, sie müssten sich <lb xml:id="HANSb338856-line-00000009"/>jetzt endgültig entscheiden. Zu sonderbar, dass ich sozusagen <lb xml:id="HANSb338856-line-00000010"/>über Nacht eine so tadellos aufgezogene Organisation habe, kein <lb xml:id="HANSb338856-line-00000011"/>faules Ei dazwischen. Meine Ortsgruppe ist mit 477 Mitgliedern <lb xml:id="HANSb338856-line-00000012"/>ins neue Jahr gegangen. Die Bremer Vorsitzende schrieb mir heute <lb xml:id="HANSb338856-line-00000013"/>auch begeistert, sie bekämen täglich Bitten um Aufnahmen. Sie <lb xml:id="HANSb338856-line-00000014"/>macht jetzt eine Reise durch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> und bittet mich um die <lb xml:id="HANSb338856-line-00000015"/>Namen der Ortsgruppen-Vorsitzenden, um sie evtl. zu besuchen und <lb xml:id="HANSb338856-line-00000016"/>Erfahrungen zu hören. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Schütte_Toni" type="Person">Toni Schütte</rs> ist in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort">Bremen</rs> genau dasselbe, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000017"/>wie Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Engelhorn" type="Person">Engelhorn</rs> in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4037372-1" type="Ort">Mannheim</rs>; Wie stark muss der Gedanke unseres <lb xml:id="HANSb338856-line-00000018"/>Bundes sein, wenn solche Frau sich so schnell darauf einstellt. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000019"/>Dass <hi style="text-decoration-line: line-through"> </hi><lb xml:id="HANSb338856-line-00000020"/>Dein Hals <lb xml:id="HANSb338856-line-00000021"/>noch krächzst, wie mir Dein eben eingetroffe- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000022"/>ner Brief mitteilt, tut mir zu leid. Ich schwätze deshalb heut <lb xml:id="HANSb338856-line-00000023"/>ein bischen mit Dir, das gilt dann als Krankenbesuch. Jetzt sind <lb xml:id="HANSb338856-line-00000024"/>doch in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs> die grossen Künstlerfeste; so natürlich ist <lb xml:id="HANSb338856-line-00000025"/>Tetje hier. Sämtliche junge Frauen aus meinem Kreis incl. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gärtner_Emmi_Marianne_Gärtner_Robert" type="Person">Gärtners</rs> <lb xml:id="HANSb338856-line-00000026"/>waren begeistert, wie schön er ausgesehen habe und wie charmant <lb xml:id="HANSb338856-line-00000027"/>er gewesen sei. Für gestern Abend hatten Iseys zwölf zum Abend- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000028"/>brot geladen, und zwölf nachher, um Tetjie lesen zu hören. Es war <lb xml:id="HANSb338856-line-00000029"/>ein entzückender Abend. Du kannst Dir nicht vorstellen, wie liebe- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000030"/>voll er mit mir war. Zwanzigmal sagte er:“ Kinder, seid Ihr <hi style="text-decoration-line: line-through">Eu</hi>ch<pb xml:id="HANSb338856-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb15381/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338856-line-00000031"/>auch bewusst, was es für Euch bedeutet, dass Ihr die Mutter <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Isi</rs> <lb xml:id="HANSb338856-line-00000032"/>bei Euch habt.” Er sprach stundenlang von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> mit wirklich <lb xml:id="HANSb338856-line-00000033"/>tiefer Verehrung, weckte tausend Erinnerungen. Mit seiner jetzigen <lb xml:id="HANSb338856-line-00000034"/>Frau ist er wirklich glücklich (es hält doch nun auch schon fast <lb xml:id="HANSb338856-line-00000035"/>5 Jahre). Als ich ihm sagte, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs> sei zu zart für ihn gewesen, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000036"/>meinte er, seine jetzige Frau sei noch viel zarter, aber sie ver- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000037"/>stehe, dass er ein Sturm sei. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs> habe ein tüchtiges Familien- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000038"/>glied aus ihm machen wollen. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000039"/>Erinnerst Du, dass ich neulich in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4037372-1" type="Ort">Mannheim</rs> sagte, es sei so <lb xml:id="HANSb338856-line-00000040"/>schön, wenn jetzt mein sechzigster Geburtstag sei, weil jetzt <lb xml:id="HANSb338856-line-00000041"/>Viele um mich sind, die ihn feierten. Ich habe jetzt so oft die <lb xml:id="HANSb338856-line-00000042"/>Empfindung, dass ich beständig sechzigsten Geburtstag feiere ! <lb xml:id="HANSb338856-line-00000043"/>Gestern z.B. war einer von den Vorstandsherren von dem einen gros- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000044"/>sen Künstlerfest da, dass ich jetzt nicht mitgemacht habe. Er er- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000045"/>zählte mir, der Vorstand habe in seiner letzten Sitzung besprochen, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000046"/>ob mir Jemand Anlass gegeben hätte, ihr Fest zu boykottieren. (Da- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000047"/>bei war ich selbst auf ihrem Büro, um zwanzig Karten für meine Mit- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000048"/>glieder zu besorgen). Auf solchem Fest sind 4 bis 6000 Menschen, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000049"/>und man weiss doch, was so ein Vorstand da zu tun hat. Da ist es <lb xml:id="HANSb338856-line-00000050"/>doch nun wirklich rührend, wenn die Leute merken, dass ich fehle. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000051"/>Ich bin doch wirklich bald sechzig, also es wäre weiter nicht wun- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000052"/>derlich, wenn ich mich aufs Altenteil setzte. Aber nächste Woche <lb xml:id="HANSb338856-line-00000053"/>gehe ich aufs Künstlerfest und auf den beiliegenden Ball. Ich <lb xml:id="HANSb338856-line-00000054"/>habe ein herrliches, javanisches Kostüm von einer Freundin von <lb xml:id="HANSb338856-line-00000055"/>Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118678973" type="Person">Lauthendey</rs> geliehen bekommen. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000056"/>Als ich Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> vor ihrer Reise noch telefonisch sprach, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000057"/>sagte ich ihr etwas von meiner Erkältung. Sie antwortete: “Das <lb xml:id="HANSb338856-line-00000058"/>sage ich Ihrer <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs> auf keinen Fall, das regt sie doch nur <lb xml:id="HANSb338856-line-00000059"/>auf.” Ganz betrübt erwiderte ich ihr, dass ich erkältet bin, habe <lb xml:id="HANSb338856-line-00000060"/>ich ihr schon geschrieben. Also ich glaube, da verstehen uns die <lb xml:id="HANSb338856-line-00000061"/>Leute nicht und trotz Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> schreibe ich Dir darum, dass es <lb xml:id="HANSb338856-line-00000062"/>mir auch nicht ganz gut geht. Ich schrieb Dir doch neulich schon,<pb xml:id="HANSb338856-page-00000003" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0003"/> <lb xml:id="HANSb338856-line-00000063"/>dass mein Säftchen nicht in Ordnung ist; nun war Frau Doktor <lb xml:id="HANSb338856-line-00000064"/>ein paarmal bei mir, um mir Spritzen zu machen, weil ich mich wieder <lb xml:id="HANSb338856-line-00000065"/>so im allgemeinen recht gichtig fühle. Auch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> war einmal da, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000066"/>meiner ekelhaften Kopfschmerzen wegen, sagte aber Gottseidank, das <lb xml:id="HANSb338856-line-00000067"/>Auge sei ganz in Ordnung, er glaubte an einen versteckten Stirn- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000068"/>höhlen-Kartarrh. Frau Doktor lehnt das unbedingt ab, spricht aber <lb xml:id="HANSb338856-line-00000069"/>viel von dem Säftchen. Neulich sprach sie einmal von Gallensteinen, <lb xml:id="HANSb338856-line-00000070"/>gestern sagte sie, davon sei bestimmt nichts da. Ob Du Nieren- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000071"/>steine gehabt hättest? Es sei aber kein Blut da, sodass man doch <lb xml:id="HANSb338856-line-00000072"/>nicht an Steine zu denken brauche. Vielleicht sei es ein bischen <lb xml:id="HANSb338856-line-00000073"/>was im Nierenbecken, vielleicht auch ein Blasenkartarrh.(das ist <lb xml:id="HANSb338856-line-00000074"/>es aber bestimmt nicht, denn der äussert sich ja irgendwie. Sie <lb xml:id="HANSb338856-line-00000075"/>hat mir keine Diät verordnet, dagegen täglich eine Flasche Wildun- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000076"/>ger Helenenquelle und Salol-Tabletten. Wenn Du <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Meyer" type="Person">Meyer</rs> fragst, kann <lb xml:id="HANSb338856-line-00000077"/>er Dir sicher nach den Tabletten sagen, woran er glaubt. Sie hat <lb xml:id="HANSb338856-line-00000078"/>mich selbst gestern Abend zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Isey_Astrid_und_Isey_Oskar" type="Person">Iseys</rs> gefahren, macht also garnichts <lb xml:id="HANSb338856-line-00000079"/>draus, sagt nur, ich müsste die Kur absolut durchführen. Ich habe <lb xml:id="HANSb338856-line-00000080"/>manchmal Schmerzen in der rechten Seite, die sie noch nicht her- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000081"/>ausgekriegt hat. Leber sei es bestimmt nicht, sie meinte eben zu- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000082"/>erst in Verbindung mit dem Saftbefund, es sei die Galle. Ich habe <lb xml:id="HANSb338856-line-00000083"/>mich diese Woche sehr geschont, war drei Tage zu Haus, bleibe es <lb xml:id="HANSb338856-line-00000084"/>auch heute noch, aber morgen gehe ich wieder in die Stadt. Die <lb xml:id="HANSb338856-line-00000085"/>Leute sind wirklich rührend mit mir, haben sichzweimal die Mühe <lb xml:id="HANSb338856-line-00000086"/>gemacht eine Sitzung zu verschieben, weil sie es nicht ohne mich <lb xml:id="HANSb338856-line-00000087"/>mögen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gärtner_Emmi_Marianne_Gärtner_Robert" type="Person"><lb xml:id="HANSb338856-line-00000088"/>Gärtners</rs> wollen Frau Doktor beim nächsten Mal sagen, sie <lb xml:id="HANSb338856-line-00000089"/>wollten einen Nierenspezialist zuziehen; ich rede ihnen seit <lb xml:id="HANSb338856-line-00000090"/>Wochen zu. Frau Doktor sagt, neun Wochen sei gar keine Zeit für <lb xml:id="HANSb338856-line-00000091"/>eine Nierensache, aber ich finde, wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gärtner_Emmi_Marianne_Gärtner_Robert" type="Person">Gärtners</rs> auch nur den <lb xml:id="HANSb338856-line-00000092"/>leisesten Wunsch danach haben, so muss man ihnen unbedingt zure- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000093"/>den. Frau Doktor nimmt es ihnen bestimmt nicht übel, und die Ver-<pb xml:id="HANSb338856-page-00000004" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0004"/> <lb xml:id="HANSb338856-line-00000094"/>antwortung ist für Alle erleichtert. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000095"/>Ich habe mir mein altes Monogramm wunderschön für die <lb xml:id="HANSb338856-line-00000096"/>neue Tasche, die Du<hi style="text-decoration-line: line-through"> m</hi>ir geschenkt hast, anbringen lassen, habe <lb xml:id="HANSb338856-line-00000097"/>aber noch keine Rechnung. Die Rechnung Kocher kann nicht stimmen ! <lb xml:id="HANSb338856-line-00000098"/>Ich habe Mk 3.— bezahlt; es waren zehn Stiele 0.30. Wenn ich <lb xml:id="HANSb338856-line-00000099"/>sowas mal so genau weiss, dann irre ich mich bestimmt nicht. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000100"/>Schade, dass ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gretel" type="Person">Gretels</rs> Geburtstag nicht früher wusste; <lb xml:id="HANSb338856-line-00000101"/>ich hätte bestimmt einen Gruss geschickt. Übrigens, Deine ge- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000102"/>wonnene Schachtel <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Schmidt" type="Person">Schmidt</rs>, kannst Du, wenn es dieselbe Qualität <lb xml:id="HANSb338856-line-00000103"/>ist, die sie mir schenkten, niemand Wählerischem geben. Unglaub- <lb xml:id="HANSb338856-line-00000104"/>lich ordinäre Schokolade. Ich stellte meine schlechterweise an <lb xml:id="HANSb338856-line-00000105"/>meinen Geburtstag auf, da wurde sie leer gegessen, denn es ist <lb xml:id="HANSb338856-line-00000106"/>nur eine Schicht; ich hätte sie tatsächlich stehen lassen. Aber <lb xml:id="HANSb338856-line-00000107"/>das wissen natürlich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__F" type="Person">F.</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__G" type="Person">G.</rs> nicht. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000108"/>So, das war ein Krankenbesuch von dreiviertel Stunden. <lb xml:id="HANSb338856-line-00000109"/>Was soll ich nur mit Dir anfangen , damit Du bald gesund wirst? — <lb xml:id="HANSb338856-line-00000110"/>Wenn Du mein neues Kleid siehst, lässt Du dir sofort dort etwas <lb xml:id="HANSb338856-line-00000111"/>arbeiten.— Mein Canner Hotel kannst Du bezahlen, und es wird <lb xml:id="HANSb338856-line-00000112"/>Dir herrlich gefallen; hätten wir nur schon das Geld dafür !!! <lb xml:id="HANSb338856-line-00000113"/>Dein lieb Iddackl.[xxuc] <lb xml:id="HANSb338856-line-00000114"/>Die lila Karte weil du sie als <lb xml:id="HANSb338856-line-00000115"/>Muster wolltest.</ab></body></text></TEI>