<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338566" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.366</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338566"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2911297">Hamburg</placeName><date when="1917-01-18"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000001"/>Sehr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebe</rs>! Heute bin ich mit dem Entschluß aufgestanden  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000002"/>Dir zu schreiben u. wills nun tun. Gestern hatte ich auf Adda- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000003"/>lin wirklich etwas mehr geschlafen, aber heute Nacht war  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000004"/>es wieder arg. Doch bin ich jetzt nicht mehr ungeduldig  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000005"/>in schlaflosen Nächten wie so oft in diesen 2 Jahren;  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000006"/>ich liege da wie ein gefällter Baum. Wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000007"/>aufwacht, erwärme ich mich wieder u. finde Tränen. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000008"/>Eine Stunde im Tag kann ich den Umfang meines Leids  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000009"/>erfassen; dann faßt mich Verzweiflung. Aber den Rest  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000010"/>des Tages begreife ichs nicht. Dann sehe ich jedem  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000011"/>großen Soldat ins Gesicht um zu sehn, ob es mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Junge</rs> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000012"/>ist. Gestern grüßte mich einer <hi style="text-decoration-line: line-through"> sei</hi>ner Lehrer teilnahmsvoll.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000013"/>Mindestens 1 Minute lang suchte ich nach dem Wort mit  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000014"/>dem ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Heinz</rs> im nächsten Brief diesen Ausdruck schildern  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000015"/>wolle. Ich halte das für ein Betäubungsmittel der Natur.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000016"/>Wenn man das Ganze sofort faßte, stürbe man. So begreift  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000017"/>man erst allmählich, kleinstückchenweis was man verlo- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000018"/>ren hat. Immer noch bleibt mir Bitterniß fern. Der Ge- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000019"/>danke, der oder jener hat seinen Sohn noch, warum ich nicht?  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000020"/>liegt ganz außerhalb meines Gesichtskreises. Merkwürdig  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000021"/>genug, da ich den Verlust unsrer Mutter ganz so empfand.<pb xml:id="HANSb338566-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000022"/>2. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000023"/>Je ne puis voir une fille dans les bras de sa mère <lb xml:id="HANSb338566-line-00000024"/>Sans dire en soupirant: J‘avais une mère aussi. — <lb xml:id="HANSb338566-line-00000025"/>Das war zwanzig Jahre lang meine Stimmung. Ich  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000026"/>sehe jetzt, daß es lauter Egoismus war. Elf Stunden des Ta- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000027"/>ges habe ich mich ganz vergessen. Wenn es kalt ist, so denke  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000028"/>ich, daß mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Junge</rs> keine irdische Kälte mehr zu leiden braucht.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000029"/>Scheint die Sonne, so glaube ich, daß er ihr näher ist, als ich.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000030"/>Es giebt freilich entsetzliche Menschen, die mir sagen: Wie  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000031"/>hätte sich der <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Junge</rs> an denem oder jenem gefreut. Oder:  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000032"/>Der arme Kerl, das schönste Leben lag vor ihm. — Dann  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000033"/>stürzt mein ganzer Bau zusammen u. ich möchte laut <lb xml:id="HANSb338566-line-00000034"/>schreien vor Schmerz. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000035"/>Ich tue meine Arbeit wie sonst. Nächste Woche habe ich täg- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000036"/>lich Sitzung. Ich fühle mich nur sehr schwach. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> geht  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000037"/>oft schon um 8 mit mir hinauf, weil ich nicht die Kraft  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000038"/>habe, sitzen zu bleiben. Was wäre ich ohne ihn? Du bist  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000039"/>meine sehr liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs>, ich könnte keine liebere haben,  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000040"/>aber Du hast Dein Leben für Dich. Deine Arbeit, Deinen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1025140060" type="Person">Jungen</rs>,  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000041"/>Deinen Kreis. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> u. ich haben Ein Leben; aber  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000042"/>meinen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Jungen</rs> betrauert er nicht nur aus Mitgefühl  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000043"/>mit meinem Leid. Den hat er aus eigner Seele geliebt.<pb xml:id="HANSb338566-page-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000044"/>3. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000045"/>Ich sitze oft im Fremdenzimmer an dem runden  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000046"/>Tisch. In der Altersstube. Mein Leben hat keine Fortsetzung  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000047"/>mehr. Es war ja das Wunderbare an meinem  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person"><lb xml:id="HANSb338566-line-00000048"/>Jungen</rs>, daß Alles, was in mir guter Ansatz  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000049"/>ist, bei ihm Blüte war. Er sollte mich ja in eine viel  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000050"/>vollkommenere Gestalt bringen. „Hinauf  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000051"/>sollt Ihr Euch bauen.‟ Das war sein Dasein. Nun  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000052"/>sage ich mir immer: Du bist nicht würdig eine  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000053"/>Letzte zu sein. — So bleibt mein Leben unvollkommen. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000054"/>Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1050300653" type="Person">Dr M. W.</rs>, die sehr gut zu mir ist, sagt: Sie müssen  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000055"/>die Fackel weitergebe.‟ Aber Wem? <lb xml:id="HANSb338566-line-00000056"/>21.1.17. der Brief hat 3 Tage gelegen. Ich hatte  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000057"/>rasende Zahnschmerzen. Gestern riß Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hopf" type="Person">Hopf</rs> mir  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000058"/>einen Backenzahn aus. Die Empfindungsleere war  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000059"/>schön. Ich dachte: So das Herz einschläfern können. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000060"/>Ich gebe mir die größte Mühe, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> nicht zu schmerzen.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000061"/>Aber es ist wie wenn ein Baum vom Axtschlag  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000062"/>getroffen ist. Man kränkelt so hin. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000063"/>An Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Lohse" type="Person">Lohse</rs> habe ich selbst geschrieben. Sie hat mir  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000064"/>sehr gut geantwortet. Die Heimatchronik vom 24. Okt. be- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000065"/>zöge sich auf ihren Jungen. Was <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118651870" type="Person">Gertrud B.</rs> da gesagt habe,  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000066"/>sei der einzige Trost, den sie bisher gefunden habe. Wir<pb xml:id="HANSb338566-page-00000004"/> <lb xml:id="HANSb338566-line-00000067"/>4 <lb xml:id="HANSb338566-line-00000068"/>empfinden gleich stark aber verschieden. Ihr macht  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000069"/>alles Strahlende Schmerz, mich tröstet nur das Licht. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000070"/>Einen schönen Brief schrieb mir Levie. Jeder aus  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000071"/>der Batterie müsse ihm nachtrauern. Er habe sich niemals  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000072"/>vom Schützengrabenstumpfsinn unterkrigen lassen  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000073"/>u. sie oft alle herausgerissen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117616559" type="Person"><lb xml:id="HANSb338566-line-00000074"/>Richard Wolffenstein</rs> hat herzlich geschrieben, die Andern  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000075"/>schweigen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1243809043" type="Person">Emmy Seelig</rs> hat kein Echo in mir gemacht. Aber  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1222984555" type="Person"><lb xml:id="HANSb338566-line-00000076"/>Charles Simons Frau</rs>, die Französin, hat mir durch ihre  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000077"/>aufrichtige Teilnahme wieder einmal den Wahnsinn dieses  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000078"/>Krieges enthüllt. Mögen doch Bethmann und Briand,  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wilhelm" type="Person"><lb xml:id="HANSb338566-line-00000079"/>Wilhelm</rs> u. der Zar sich boxen — <hi style="text-decoration-line: underline">werden </hi>diese  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000080"/><hi style="text-decoration-line: underline"> geopfert?</hi> Haben sie je nach dem Besitz  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000081"/>andrer Völker gegiert? Das Ganze bleibt Irrsinn,  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000082"/>mögen wir, uns zu trösten, auch dem Schicksal des  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000083"/>Einzelnen einen Sinn zu geben versuchen. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000084"/>Gestern sah ich einen zum Idioten gewordenen Soldaten.  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000085"/>Als wenn das Schicksal mir zeigen wollte, daß es noch Schlim- <lb xml:id="HANSb338566-line-00000086"/>meres giebt. Ich habe ja die schönste, reinste glücklichste  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000087"/>Erinnerung. Und etwas wie die Ahnung einer schöneren  <lb xml:id="HANSb338566-line-00000088"/>Zukunft. <lb xml:id="HANSb338566-line-00000089"/>Liebevoll <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Idda</rs>.</ab></body></text></TEI>