<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338668" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.436</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338668"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2911297">Hamburg</placeName></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338668-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338668-line-00000001"/>Man kann nicht wegsehn. Denk Dir, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118794868" type="Person">Schäfer</rs> ist eben auch <lb xml:id="HANSb338668-line-00000002"/>so sehr schwer krank. Er sei ein „kleines gelbes Männchen‟ <lb xml:id="HANSb338668-line-00000003"/>geworden. So sieht <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> nicht aus. Er ist ein Patriarch, absolut,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000004"/>gebieterisch schön.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000005"/>Ich <hi style="text-decoration-line: underline"> die Mens</hi>chheit nicht. Oft denke ich: „Kommt, laßt <lb xml:id="HANSb338668-line-00000006"/>uns anbeten und knieen vor dem Herrn.‟ Aber es  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000007"/>kniet kein halbes Dutzend Menschen mit mir. Und doch kann  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000008"/>es auf Erden nicht höheres geben als den Anblick vollendeten  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000009"/>Menschentums. <pb xml:id="HANSb338668-page-00000002" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000010"/>2. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person"><lb xml:id="HANSb338668-line-00000011"/>Marianne</rs> ist zur Sekretärin nicht  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000012"/>sehr geeignet wie die 1. Seite zeigt. Ach Alllies, <lb xml:id="HANSb338668-line-00000013"/>wie sieht es <hi style="text-decoration-line: underline"> im </hi>Haus u. in der Welt. Die  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000014"/>Papiere stauen sich, trotz meines heldenmutigen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000015"/>Kampfes dagegen, auf allen Möbeln m Zimmers <lb xml:id="HANSb338668-line-00000016"/>hoch an. Das Telephon ist gestört, die Vorortsbahn <lb xml:id="HANSb338668-line-00000017"/>fährt nur noch bis 6 Uhr, Sturm u. Regen heulen  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000018"/>seit Tagen ununterbrochen ums Haus und <lb xml:id="HANSb338668-line-00000019"/>darin sitzt man nun mit den fressenden <lb xml:id="HANSb338668-line-00000020"/>Sorgen u. weiß nicht aus noch ein. Heut Nacht,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000021"/>von 12. bis 13. ging es so gut, wirklich stun- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000022"/>denlange Ruhe u. guter Atem, heute Abend <lb xml:id="HANSb338668-line-00000023"/>wieder 39,2 <lb xml:id="HANSb338668-line-00000024"/>Es ist natürlich unbedingt notwendig, daß noch eine Nacht- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000025"/>hilfe kommt. Ich sitze nun in dieser Woche zum 3. mal,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000026"/>das hält auch der Stärkste nicht aus, besonders da ich <lb xml:id="HANSb338668-line-00000027"/>doch im Tag nie schlafe. Wo wollte ich auch Ruhe haben? <lb xml:id="HANSb338668-line-00000028"/>Und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> beansprucht mich immer mehr. Es ist ein <lb xml:id="HANSb338668-line-00000029"/>großes Ereignis, wenn ich ihm einmal eine Mahlzeit<pb xml:id="HANSb338668-page-00000004" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000005" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000030"/>3. <hi style="text-decoration-line: underline"> gebe.</hi> Das „Verdauliche‟, von dem er bei jedem Bissen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000031"/>spricht, ist eben für sein Gefühl am besten garantiert, wenn ich <lb xml:id="HANSb338668-line-00000032"/>ihn füttere. „Du machst ein Kunstwerk aus jeder Mahlzeit‟ <lb xml:id="HANSb338668-line-00000033"/>sagte er gestern. Darum fahre ich auch nicht nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs>; <lb xml:id="HANSb338668-line-00000034"/>es fiel ihm plötzlich ein, daß ihn dann 2 Tage <hi style="text-decoration-line: line-through"> lang</hi> die <lb xml:id="HANSb338668-line-00000035"/>Schwestern füttern würde u. darüber wurde er so traurig, daß <lb xml:id="HANSb338668-line-00000036"/>ich sofort sagte, ich bliebe hier. Er läßt mich jetzt immer rufen,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000037"/>wenn ich einmal eine halbe Stunde unten bin, so daß ich eigent- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000038"/>lich nie mehr unten esse, weil ich doch nie eine Mahlzeit  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000039"/>fertig nehmen könnte. Der Dr sagte mir jüngst ein- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000040"/>mal, ich müsse etwas härter gegen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> werden. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000041"/>Du siehst dieser Seite etwas Familienschlaf an, aber dage- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000042"/>gen ist jetzt gesorgt. Ich wollte mir (um 5 Uhr) eine  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000043"/>Wärmflasche machen und habe mir beim Einfüllen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000044"/>3 Finger der linken Hand verbrüht. Daumen, Zeige- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000045"/>u. Mittelfinger. In dieser Nacht schlaf ich bestimmt <lb xml:id="HANSb338668-line-00000046"/>nicht mehr ein, dann es sind <hi style="text-decoration-line: underline"> Schmerz</hi>en, die  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000047"/>3 Finger auch schon ganz dick. Bei Brandwunden muß <lb xml:id="HANSb338668-line-00000048"/>ich immer an die arme Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Graumann_Anna" type="Person">Graumann</rs> denken.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000049"/>Aber auch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> leidet darunter. Denk Dir, die erst <lb xml:id="HANSb338668-line-00000050"/>so kleine Brandstelle am linken Oberschenkel die bei<pb xml:id="HANSb338668-page-00000006" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000007" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000051"/>4. dem Schüttelfrost durch eine Wärmflasche kam, ist ganz <lb xml:id="HANSb338668-line-00000052"/>schlimm geworden. Mordh. sagte mir gestern: Die Wunde <lb xml:id="HANSb338668-line-00000053"/>sieht schlecht aus. Das kommt von de<hi style="text-decoration-line: line-through">r </hi>schlechten Blutzufuhr <lb xml:id="HANSb338668-line-00000054"/>am trombosierten Oberschenkel.‟ Der arme Mann muß <lb xml:id="HANSb338668-line-00000055"/>sich also jeden Tag 3 Wunden verbinden lassen: die operierte,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000056"/>die wundgelegne u. den Oberschenkel. Eine schreckliche Quälerei.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000057"/>Allein schon das Pflaster lösen. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000058"/>Eine arge Enttäuschung war mir als Hilfskraft der Sohn  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Dehmel_Peter" type="Person"><lb xml:id="HANSb338668-line-00000059"/>Peter</rs>. Natürlich wars <hi style="text-decoration-line: underline"> lieb</hi> von ihm, daß er zu meinem  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000060"/>Geburtstag kam, aber seinen Vater sieht er kaum. Er hat <lb xml:id="HANSb338668-line-00000061"/>in der Nacht vom 15.-16. gewacht. Morgens früh ging er zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person"><lb xml:id="HANSb338668-line-00000062"/>Vera</rs> hinunter, bei der er wohnt. Nachmittags kamen die Professoren,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000063"/>was er wußte; er kam nicht dazu her. Am 17. früh 1. Aufstehn,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000064"/>er kam nicht dazu. Am 17. abends kam er, als die Schwester <lb xml:id="HANSb338668-line-00000065"/>sagte, daß <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> grade schliefe, wartete er das Erwachen nicht ab sondern <lb xml:id="HANSb338668-line-00000066"/>ging sofort wieder. Zum gestrigen Sonntag hatte ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Tügel_Vera_und_Tügel_Otto_Tejus" type="Person">Tügels</rs> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000067"/>u. ihn für den ganzen Tag eingeladen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Dehmel_Peter" type="Person">Peter</rs> war etwa um 4 <lb xml:id="HANSb338668-line-00000068"/>Uhr zum ersten u. einzigen Mal am Tag in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D</rs>‘ s Zimmer <lb xml:id="HANSb338668-line-00000069"/>für 5 Minuten. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs> kam um ½ 8 Uhr abends um mir,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000070"/>sinnigerweise, eine Depesche ans Bett zu bringen. <pb xml:id="HANSb338668-page-00000008" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000009" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000071"/>5.  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person"><lb xml:id="HANSb338668-line-00000072"/>Marianne</rs> wollte heute die Wache übernehmen aber 1. sind ihre <lb xml:id="HANSb338668-line-00000073"/>beiden Kinder so erkältet, daß sie im Bett liegen, 2. hustet sie <lb xml:id="HANSb338668-line-00000074"/>schlimmer wie damals. Deshalb bat ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Dehmel_Peter" type="Person">Peter</rs>, er möge  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000075"/>uns die Wache abnehmen. Er kam aber dann, ob es sein <hi style="text-decoration-line: underline">,  </hi><lb xml:id="HANSb338668-line-00000076"/>er wolle heute um 12 Uhr mit Lilott in die Nähe von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4036483-5" type="Ort">Lübeck</rs> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000077"/>sich ein Siedlungsgelände ansehn, da sei er dann so müde.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000078"/>Ich sagte natürlich, ich könne es auch tun. Als ich nachher <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118624490" type="Person">Tügel</rs> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000079"/>ein offnes Wort darüber sagte, sagte <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs>, es strenge <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Dehmel_Peter" type="Person">Peter</rs> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000080"/>so an, eine Nacht durchzusitzen. Da tat ich meinen Mund aber <lb xml:id="HANSb338668-line-00000081"/>auf; er ist doch schließlich ein kerngesunder Mensch. Teetje sagte,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000082"/>er könne nicht mitwachen, er sei zu wehmütig, er leide <lb xml:id="HANSb338668-line-00000083"/>zu sehr mit. Schöne Jugend! Ich fragte ihn auch, ob er <lb xml:id="HANSb338668-line-00000084"/>wirklich meint, daß er mehr mitleidet, als ich.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000085"/>Aber vielleicht denken sie, daß ich mit <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> die guten  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000086"/>Tage geteilt habe, nun müsse ich mich auch durch die schlim- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000087"/>men beißen.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000088"/>Die Hand tut scheußlich weh, besonders der Daumen. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000089"/>Aber das hält wach. Er war recht unruhig diese Nacht, sprach <lb xml:id="HANSb338668-line-00000090"/>viel u. fast irr. Einmal rief er mich ganz ent- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000091"/>setzt, es habe grade jemand gesagt, seine Wunden kämen<pb xml:id="HANSb338668-page-00000010" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000011" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000092"/>6.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000093"/>von einer schweren venerischen Erkrankung. Ich hatte Mühe, ihn zu <lb xml:id="HANSb338668-line-00000094"/>beruhigen.— Sein Krankheitsbild ist mir jetzt ganz klar. Lunge  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000095"/>u. Rippen sind ausgeheilt, da muß nur noch die Wunde <lb xml:id="HANSb338668-line-00000096"/>zuheilen. Dagegen ist das Bein schlimm. Der linke Oberschenkel <lb xml:id="HANSb338668-line-00000097"/>ist bis hoch hinauf trombosiert u. zwar die Hauptader. Die <lb xml:id="HANSb338668-line-00000098"/>Schwellungen am rechten Bein u. an den Hoden sind Stauungen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000099"/>von der Hauptader her. Die Schwellungen reichen auch bis ins <lb xml:id="HANSb338668-line-00000100"/>Becken hinein, aber vom Bein her, nicht von der Lunge.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000101"/>„Er muß Glück haben; aber warum sollte <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Richard Dehmel</rs> kein <lb xml:id="HANSb338668-line-00000102"/>glück haben!‟ sagte mir Lichtwitz. Das bedeutet, daß die Trombo- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000103"/>sierung nicht weiter hinauf gehn darf um das Herz nicht zu <lb xml:id="HANSb338668-line-00000104"/>gefährden. Das Aufstehn ist ein absolutes Experiment,  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000105"/>um die Blutcirculation zu beeinflussen. Es kann zum <lb xml:id="HANSb338668-line-00000106"/>Festhalten anreizen, aber auch zu<hi style="text-decoration-line: line-through"> w</hi>eiteren Losreißungen.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000107"/>Es war Jenkels Vorschlag. M. sagt mir, er habe es auch schon <lb xml:id="HANSb338668-line-00000108"/>erwogen, aber nicht allein die Verantwortung tragen wollen. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000109"/>Die Oberin hat gestern am Telephon zur Schwester gesagt, die Schwester <lb xml:id="HANSb338668-line-00000110"/>solle <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Person.M" type="Person">M.</rs> sagen, daß sie die Verantwortung für ev. Vorkommnisse <lb xml:id="HANSb338668-line-00000111"/>beim Aufstehn <lb xml:id="HANSb338668-line-00000112"/>nicht übernehmen könne. Ich werde das heute <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Person.M" type="Person">M.</rs> als Meinungs- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000113"/>äußerung einer doch sicher <hi style="text-decoration-line: underline"> erfa</hi>hrenen Frau berichten. <pb xml:id="HANSb338668-page-00000012" facs=""/><pb xml:id="HANSb338668-page-00000013" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338668-line-00000114"/>7.  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000115"/>Am 1. Tag hats der Dr, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs>, die Schwester u. ich gemacht. Gestern <lb xml:id="HANSb338668-line-00000116"/>die Schwester u. ich allein. Aus dem Bett ist leichter wie hinein. Der <lb xml:id="HANSb338668-line-00000117"/>blaue Sessel steht in meinem Bettrahmen. Er zieht Strümpfe <lb xml:id="HANSb338668-line-00000118"/>Unterhosen u. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1188477404" type="Person">Vaters</rs> Pelzmantel an. Es ist entsetzlich anstren- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000119"/>gend u. aufregend für mich. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> begreift bis auf den  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000120"/>heutigen Tag 2 Dinge nicht: Daß sein Bein Ruhe braucht u. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000121"/>daß auch ich ein sterblicher Mensch mit Müdigkeiten bin. <lb xml:id="HANSb338668-line-00000122"/>Über das Bein habe ich viel geweint, weil er mir immer <lb xml:id="HANSb338668-line-00000123"/>wieder Turnübungen zeigt, die er heimlich macht. Er <lb xml:id="HANSb338668-line-00000124"/>hat die fixe Idee, daß das Bein „in Fühlung mit dem Boden <lb xml:id="HANSb338668-line-00000125"/>gebracht werden muß‟. Das Aufsein, das er natürlich <lb xml:id="HANSb338668-line-00000126"/><hi style="text-decoration-line: underline"> geni</hi>eßt, unendlich genießt, ist ihm beständiger An- <lb xml:id="HANSb338668-line-00000127"/>laß zu Kunststücken. Schon ist der linke Fuß u. die Wade <lb xml:id="HANSb338668-line-00000128"/>wieder so geschwollen, daß ich fürchte, er muß heut liegen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000129"/>bleiben. Er sieht auf dem Thron-Sessel unbeschreiblich schön <lb xml:id="HANSb338668-line-00000130"/>u. würdevoll aus. Der blaue Sessel mit dem dunklen <lb xml:id="HANSb338668-line-00000131"/>Mahagoni-Rahmen steht an sich schon schön vor dem  <lb xml:id="HANSb338668-line-00000132"/>weißen Bettkopf u. der gelben Tapete. Darinnen nun <lb xml:id="HANSb338668-line-00000133"/>der Kopf mit dem mächtigen Heiligenschein der Haare.—<pb xml:id="HANSb338668-page-00000014" facs=""/></ab></body></text></TEI>