<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338785" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.515</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338785"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1926-05-18"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338785-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338785-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>! Ich bin so gescheidt, aber was hilft  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000002"/>es mir? Was schrieb ich Dir von meiner spiegelblan- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000003"/>ken Haut? Gestern Abend finde ich diesen Ausschnitt  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000004"/>in der Ztg. Heute erzählte ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> von den Beinen  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000005"/>u. dem Ausschnitt, u. fragte, ob nach 1 ½ Jahren  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000006"/>das Gift noch wirken könne. „Nach 20 Jahren noch‟ <lb xml:id="HANSb338785-line-00000007"/>sagte er, u. das ist Ihre Krankheit, Ihr schlechter Zu- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000008"/>stand jetzt.‟ Heut nacht nämlich schlief ich von  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000009"/>12 bis 1, saß von 1 bis 5 am Schreibtisch, dann schlief  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000010"/>ich bis 7. Trotz Pillen. Um 4 Uhr endlich nahm ich  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000011"/>nach langen Monaten Eukodal. Er sagt: Man  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000012"/>darf schon nicht Gift mit Gift vertreiben; aber Sie  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000013"/><hi style="text-decoration-line: underline"> nicht </hi>einmal Gift im Körper und Sie sind  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000014"/>künstlich vergiftet worden.‟ Das Einzige was  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000015"/>es giebt, sagt er, ist herausschwitzen. Daran sind sich  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000016"/>ja mal Alle einig. Ich soll also 3 mal wöchentlich  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000017"/>vormittags ein Moorbad nehmen. Das finde ich ver- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000018"/>nünftig. Aber 6 Mk das Bad. Ich war so versteinert,<pb xml:id="HANSb338785-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338785-line-00000019"/>daß Priehl vorhin dem Badedirektor, einem Major  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000020"/>von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ludwig" type="Person">Ludwig</rs>, telephoniert hat, er soll um 6 Uhr zu  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000021"/>mir kommen. Er hofft sicher, daß ich eine bedeutende  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000022"/>Ermäßigung bekomme. <lb xml:id="HANSb338785-line-00000023"/>Ich sage mir nun doch, daß das Ganze durch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4071914-5" type="Ort">Godesberg</rs> <lb xml:id="HANSb338785-line-00000024"/>aufgerührt ist. Was kein Schade zu sein braucht. Nach  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000025"/>dem Bad soll ich richtig ins Bett. <lb xml:id="HANSb338785-line-00000026"/>Ich wollte das 1. Moor- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000027"/>bad abwarten. Brauche nur 3.50 zu zahlen. Die Bäder  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000028"/>sind ausgezeichnet eingerichtet. Tadellos modern. Es  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000029"/>ist mir gut bekommen, was man so nennt. Gesund  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000030"/>bin ich nicht, habe fast jeden Tag arge Kopfschmerzen. Alles  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000031"/>Gicht sagt <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs>. Gicht u. Gift. Ich habe <hi style="text-decoration-line: underline"> Mensc</hi>hen  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000032"/>u. bin gut aufgehoben. Eine kleine komische Sache:  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000033"/>Seit 8 Tagen sind meine beiden Brustspitzen etwas  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000034"/>entzündet. Es juckt gar nicht, so daß ich es vielleicht nicht  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000035"/>gemerkt hätte, wenn ich nicht beim zufälligen Drüber- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000036"/>fahren mit dem Waschlappen einen schneidenden Schmerz  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000037"/>gespürt hätte. Es ist sicher eine oberflächliche Hautsache, aber  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000038"/>doch merkwürdig, daß es auf beiden Seiten ist. Es ist wie  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000039"/>ein kleiner rauher Schorf. Ich salbe mit Nivea. Mit 50  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000040"/>ist es halt mit der Gesundheit vorbei.— Ich gehe doch nicht zu irgend  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000041"/>so einem Badearzt damit. Wollen mal sehn, obs von allein gut  <lb xml:id="HANSb338785-line-00000042"/>wird. Deine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Idda</rs>.<pb xml:id="HANSb338785-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338785-line-00000043"/>Die Gefahren der Amalgam-Zahnfüllung <lb xml:id="HANSb338785-line-00000044"/>Professor <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118583417" type="Person">Alfred</rs> Stock, der Direktor des Kaiser-Wilhelm- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000045"/>Instituts für Chemie in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1085178404" type="Ort">Dahlem</rs>, macht aus persönlichen Er- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000046"/>fahrungen heraus auf die „heimtückische Furchtbarkeit des <lb xml:id="HANSb338785-line-00000047"/>Quecksilbers“ aufmerksam. Seine Untersuchungen brachten ihn <lb xml:id="HANSb338785-line-00000048"/>seit 25 Jahren vielfach mit Quecksilber in Berührung. Fast <lb xml:id="HANSb338785-line-00000049"/>ebenso lange hatte er über mannigfache Beschwerden zu <lb xml:id="HANSb338785-line-00000050"/>klagen, die im Laufe der Jahre ständig zunahmen: Kopf- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000051"/>schmerzen, heftiges Schwindelgefühl, Sehstörungen, Entzündun- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000052"/>gen der Augen und der Mundschleimhaut, vor allem aber Un- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000053"/>lust zur Arbeit und starkes Nachlassen des Gedächtnisses. Auch <lb xml:id="HANSb338785-line-00000054"/>bei seinen Mitarbeitern machten sich diese Symptome, die auf <lb xml:id="HANSb338785-line-00000055"/>eine schleichende Vergiftung schließen ließen, in stärkerem oder <lb xml:id="HANSb338785-line-00000056"/>geringerem Maße geltend. Spät erst kam man zu der Erkennt- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000057"/>nis, daß das verdampfende Quecksilber, das sich in tausendstel <lb xml:id="HANSb338785-line-00000058"/>und hundertstel Milligrammen in einem Kubikmeter der Labo- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000059"/>ratoriumsluft feststellen ließ, die Ursache all dieser physischen <lb xml:id="HANSb338785-line-00000060"/>Störungen war. Nachdem man entsprechende Gegenmaß- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000061"/>nahmen getroffen, kamen alle diese Erscheinungen bei den <lb xml:id="HANSb338785-line-00000062"/>davon Befallenen allmählich zum Verschwinden. <lb xml:id="HANSb338785-line-00000063"/>Die vielfach verwendeten Amalgam-Zahnfüllungen ent- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000064"/>halten auch Quecksilber, und Professor Stock ist der Ansicht, daß <lb xml:id="HANSb338785-line-00000065"/>dieses im Munde langsam verdampft und durch feine Ein- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000066"/>atmung zu einer allmählichen Quecksilbervergif- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000067"/>tung führt. Er rät daher dringend, daß die Zahnheilkunde <lb xml:id="HANSb338785-line-00000068"/>künftig auf die Verwendung der gefahrbringenden Amalgam- <lb xml:id="HANSb338785-line-00000069"/>füllung verzichtet. <lb xml:id="HANSb338785-line-00000070"/>Es wäre zu begrüßen, wenn sich unsere Zahnärzte zu diesen <lb xml:id="HANSb338785-line-00000071"/>einiges Aufsehen erregenden Mitteilungen Prof. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stock" type="Person">Stocks</rs> äußern <lb xml:id="HANSb338785-line-00000072"/>würden. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> Red.<pb xml:id="HANSb338785-page-00000004" facs=""/></ab></body></text></TEI>