<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338936" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.638</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338936"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1929-12-06"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338936-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338936-line-00000001"/> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000004"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>! <lb xml:id="HANSb338936-line-00000005"/>Manchmal habe ich den sträflichen Wunsch krank zu  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000006"/>werden, um der Verantwortung für all diese Arbeiten enthoben zu <lb xml:id="HANSb338936-line-00000007"/>sein. Ich sage ja selbst, dass es ein sträflicher Wunsch ist,  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000008"/>also Du brauchst nicht zu schelten. Es ist <hi style="text-decoration-line: line-through"> auch</hi> keine Aussicht <lb xml:id="HANSb338936-line-00000009"/>vorhanden, ich fühle mich durchaus wohl.Aber die Arbeit ist bis <lb xml:id="HANSb338936-line-00000010"/>zu einem fast unerträglichen Grad gestiegen. Der Stadtbund-Vorstand <lb xml:id="HANSb338936-line-00000011"/>hat jetzt allerdings Ferien bekommen. Bis Anfang <hi style="text-decoration-line: line-through"> Januar </hi> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000012"/>kann ich also Dienstags zum Bridge in den Frauenklub gehen. <lb xml:id="HANSb338936-line-00000013"/>Ich bin dort jetzt sehr gern gesehener Gast, und ich frage mich <lb xml:id="HANSb338936-line-00000014"/>manchmal warum das so ist. Sie lassen mich immer mit den besten  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000015"/>Spielerinnen spielen und es ist so klar wie nur was, dass ich <lb xml:id="HANSb338936-line-00000016"/>dagegen wie ein Kind spiele. Es ist schon so, wie ich es Dir so  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000017"/>oft sage: die Sicherheit und Schnelligkeit meines Spiels ver- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000018"/>blüfft die Leute.Übrigens habe ich Montag reguläre Bridge-Ge <lb xml:id="HANSb338936-line-00000019"/>sellschaft: Herr und Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Franck" type="Person">Franck</rs>, Herr und Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Lodders_Aniel_Maria_und_Lodders_Rudolf" type="Person">Lodders</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Jürgens" type="Person">Jürgens</rs>, <lb xml:id="HANSb338936-line-00000020"/>Moll und die jüdische Sozialbeamtin. Ab ½ 7 mit warmen Abend- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000021"/>brot: Casseler mit Sauerkraut.  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000022"/>Heute früh kam die Einladung zur Silvesternacht; <lb xml:id="HANSb338936-line-00000023"/>ich schreibe sofort ab (was einem schwer fällt, das soll man zu <lb xml:id="HANSb338936-line-00000024"/>allererst tun). Ich kann es pekuniär nicht schaffen und Dich <lb xml:id="HANSb338936-line-00000025"/>sehe ich ja doch bald wieder. Hoffentlich kannst Du in den  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000026"/>allerersten Januartagen kommen, damit Du mich am 6. im Rundfunk <lb xml:id="HANSb338936-line-00000027"/>hörst. Ob Du den 1.Preis im Bridge-Turnier gewinnst? Es ist <lb xml:id="HANSb338936-line-00000028"/>unendlich verlockend, aber der Mensch muss halt auf manches ver- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000029"/>zichten. <pb xml:id="HANSb338936-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000030"/>Also gestern habe ich Krach gemacht, nachdem ich zwei Nächte <lb xml:id="HANSb338936-line-00000031"/>deswegen schlecht geschlafen hatte. Ich fand die Art von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ebele" type="Person">Ebele</rs> <lb xml:id="HANSb338936-line-00000032"/>zu empörend: diese ganze Verlosungs-Verantwortung ist mir aufge- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000033"/>bürdet, Ich habe zweitausend Mark, d.h. zwei Papiere aus meinem  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000034"/>Besitz deponiert um die Steuer zu garantieren, ich habe Sitzung  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000035"/>auf Sitzung deswegen, anderseits versäume ich keine Sitzung im  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000036"/>Stadtbundvorstand, obgleich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ebele" type="Person">Ebele</rs> weiß, dass mir das ein Opfer <lb xml:id="HANSb338936-line-00000037"/>ist. Und dann verabschiedet sie mich mit einem hochmütigen Kopf- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000038"/>nicken, denkt nicht daran mir, wie den andern, die Hand zu geben, <lb xml:id="HANSb338936-line-00000039"/>und nach wie vor sind ihre Briefe: “Sehr geehrte Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs>” über- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000040"/>schrieben. Ich sagte nach der gestrigen Verlosungs-Sitzung, Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Bing" type="Person"><lb xml:id="HANSb338936-line-00000041"/>Bing</rs>, ich sehe darain einen Mangel an Respekt und stellte deshalb <lb xml:id="HANSb338936-line-00000042"/>mein Amt zur Verfügung; selbstverständlich werde ich die Verlo- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000043"/>sungssache zu Ende führen. Ich ahnte nicht, dass <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ebele" type="Person">Ebele</rs> im Klub <lb xml:id="HANSb338936-line-00000044"/>war; eine Viertelstunde darauf erschien sie mit ausgestreckter <lb xml:id="HANSb338936-line-00000045"/>Hand an meinem Esstisch, freilich ohne jede Liebeswürdigkeit im  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000046"/>Gesicht; wir sprachen kein Wort über die Angelegenheit. Sie er- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000047"/>zählte nur, sie wolle bei dem schönen Wetter mit Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Bing" type="Person">Bing</rs> nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4094610-1" type="Ort"><lb xml:id="HANSb338936-line-00000048"/>Blankenese</rs>, wo sie am besten Kaffee tränke. Es war ein Besuch von <lb xml:id="HANSb338936-line-00000049"/>zwei Minuten, nach|dem sie sich wieder mit Händedruck verabschiede- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000050"/>te. Nun, sie hat der Form Genüge getan, mehr kann ich ja nicht  <lb xml:id="HANSb338936-line-00000051"/>verlangen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1203901534" type="Person"><lb xml:id="HANSb338936-line-00000052"/>Beate</rs> ist das merkwürdigste Kind, das ich kenne. Un- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000053"/>glaublich brav und dabei voller Phantasie. Sie variiert sämtliche <lb xml:id="HANSb338936-line-00000054"/>Lieder. So machte sie vorgestern, aber wie aus der Pistole ge- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000055"/>schossen, aus dem berühmten: “Wo hast du denn die schönen blauen <lb xml:id="HANSb338936-line-00000056"/>Augen her” den folgenden Chanson, den doch tatsächlich jeder Komi- <lb xml:id="HANSb338936-line-00000057"/>ker singen könnte: <lb xml:id="HANSb338936-line-00000058"/>Wo hast Du denn die schoenen krumme Beene her? <lb xml:id="HANSb338936-line-00000059"/>Von Tante <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs>. aber die hat jetzt selber keene mehr.</ab></body></text></TEI>