<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338783" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.513</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338783"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1926-05-03"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338783/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338783/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338783-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338783-line-00000001"/>Liebste <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Alllies</rs> ! <lb xml:id="HANSb338783-line-00000002"/>Ich tue nichts Anderes den ganzen Tag als den Zusammenhang, <lb xml:id="HANSb338783-line-00000003"/>finden, suchen d.h. irgend eine Ursache zu entdecken, aber es ist keine <lb xml:id="HANSb338783-line-00000004"/>vorhanden. Ich würde ja denken, dass irische Bad hätte mir geschadet, <lb xml:id="HANSb338783-line-00000005"/>aber das ist doch zu unwahrscheinlich, dass es danach noch zweimal <lb xml:id="HANSb338783-line-00000006"/>24 Stunden gehalten haben soll. Ich sass nach Tisch in meinem Zimmer und <lb xml:id="HANSb338783-line-00000007"/>war über der Patience eingenickt. Um 4 Uhr wollte ich weggehen, um ½ 4 <lb xml:id="HANSb338783-line-00000008"/>wurde ich wach mit Schmerzen im linken Auge, die mich sofort stutzig <lb xml:id="HANSb338783-line-00000009"/>machten. Als ich herunterkam war <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs> da und sagte: ich dürfe auf <lb xml:id="HANSb338783-line-00000010"/>keinen Fall weggehen, das Auge sei rot. Nach einer halben Stunde aber war <lb xml:id="HANSb338783-line-00000011"/>es schon blutrot wie rohes Fleisch. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> war mit seiner Frau auf dem <lb xml:id="HANSb338783-line-00000012"/>Rennen, kam um 8 Uhr an und brachte gleich 4 Arten Tropfen mit, weil er <lb xml:id="HANSb338783-line-00000013"/>sich ganz unschlüssig war, was er tun sollte. Das Auge, das doch noch am <lb xml:id="HANSb338783-line-00000014"/>Mittwoch sogar etwas Unterdruck hatte, hatte hohen Druck, wurde aber nach <lb xml:id="HANSb338783-line-00000015"/>einer halben Stunde wieder weich durch Kokaintopfen die Roesen einge- <lb xml:id="HANSb338783-line-00000016"/>tröpfelt hatte. Er blieb ein paar Stunden und war wirklich freundschaftlich <lb xml:id="HANSb338783-line-00000017"/>besorgt und herzlich. Ich beriet auch mit ihm, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> oder <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wagemann" type="Person">Wagemann</rs>, und <lb xml:id="HANSb338783-line-00000018"/>er findet es absolut richtig, dass ich zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> fahre. Vor allen Dingen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000019"/>weg von hier, völliger Klimawechsel. Heute früh kam er sch<hi style="text-decoration-line: line-through">on</hi> zwischen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000020"/>8 und 9,—gestern Abend hatte er mir Morphium gespritzt und ich schlief <lb xml:id="HANSb338783-line-00000021"/>recht gut,—fand das Auge besser und sagte: Ich soll keinesfalls vor Mitt- <lb xml:id="HANSb338783-line-00000022"/>woch fahren, weil doch die Möglichkeit einer weiteren Abnahme der Ent- <lb xml:id="HANSb338783-line-00000023"/>zündung vorhanden sei. Gestern Abend, als der Druck noch so hoch war, <lb xml:id="HANSb338783-line-00000024"/>hielt er eine Reise für unmöglich, bis ein anderes Stadium eingetreten <lb xml:id="HANSb338783-line-00000025"/>sei, weil eine Steigerung des Drucks eine sofortige Operation notwendig<pb xml:id="HANSb338783-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338783-line-00000026"/>gemacht hätte. Du kannst Dir meine Drangsal vorstellen, denn die drohende <lb xml:id="HANSb338783-line-00000027"/>Operation wäre Iridectomie gewesen. Er erklärte mir den Misserfolg Wage-, <lb xml:id="HANSb338783-line-00000028"/>manns: er sagte: Blutungen erst am dritten Tag seien keine direkten Folgen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000029"/>der Operation mehr, da wäre dann eben das Gewebe des Auges zu schwach <lb xml:id="HANSb338783-line-00000030"/>oder krank, das es die Operation nicht mehr ausgehalten habe. Den Arzt <lb xml:id="HANSb338783-line-00000031"/>trifft nur dann ein Verschulden, wenn die Blutungen unmittelbar nach der <lb xml:id="HANSb338783-line-00000032"/>Operation einsetzen. Heute muss ich den ganzen Tag liegen und ich möchte <lb xml:id="HANSb338783-line-00000033"/>auch nicht aufsein, denn ich habe mich so entsetzlich aufgeregt, dass ich <lb xml:id="HANSb338783-line-00000034"/>ganz zerschlagen bin. Frau Doktor war vorhin da und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> will morgen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000035"/>früh wieder herkommen. Ich bin also so gut versorgt wie es hier möglich <lb xml:id="HANSb338783-line-00000036"/>ist, aber es beunruhigt mich, dass <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> keine Umschläge mit dem Terma- <lb xml:id="HANSb338783-line-00000037"/>phor erlaubt, die habe ich doch bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wagemann" type="Person">Wagemann</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wesseli" type="Person">Wesseli</rs> sofort bei Beginn <lb xml:id="HANSb338783-line-00000038"/>der Iritis gemacht. Roesen will sie absolut nicht haben, weil er das Auge <lb xml:id="HANSb338783-line-00000039"/>in möglichster Ruhe lassen will. <lb xml:id="HANSb338783-line-00000040"/>Ich wollte gestern Mittag zu Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Rothardt" type="Person">Rothardt</rs> (die ich ja so gern <lb xml:id="HANSb338783-line-00000041"/>mag). Als ich ihr sehr aufgeregt abtelefonierte, kam sie zu mir und blieb <lb xml:id="HANSb338783-line-00000042"/>bis Abends bei mir. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> weiss heut noch nicht, ob er mich alleine fahren <lb xml:id="HANSb338783-line-00000043"/>lassen kann. Wenn es nicht geht, so fährt Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Rothardt" type="Person">Rothardt</rs> mit mir. Es ist <lb xml:id="HANSb338783-line-00000044"/>mir ja arg, weil es M: 100.— extra kostet, aber wenn es sein muss, kann <lb xml:id="HANSb338783-line-00000045"/>ich es nicht ändern. 14 Tage,nehme ich an, werde ich mindestens dort <lb xml:id="HANSb338783-line-00000046"/>bleiben müssen, denn solange die Entzündung ist, kann ich keine Üb<hi style="text-decoration-line: line-through">un</hi>gen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000047"/>machen und er mir meine Brille nicht verbessern. Hoffentlich aber brauche <lb xml:id="HANSb338783-line-00000048"/>ich nicht länger dort zu bleiben. Fraglos besteht ein Zusammenhang mit <lb xml:id="HANSb338783-line-00000049"/>meiner Gicht, denn ich habe heute ziemliche Ischiasschmerzen; Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Garschhagen" type="Person">Garsch-</rs> <lb xml:id="HANSb338783-line-00000050"/>hagen würde sagen: die ersehnte Krise, aber ich danke für eine Krise im <lb xml:id="HANSb338783-line-00000051"/>Auge. <lb xml:id="HANSb338783-line-00000052"/>Es tut mir schrecklich leid, dass ich Dir soviel Kummer machen <lb xml:id="HANSb338783-line-00000053"/>muss, aber ich kann Dir nichts verschweigen und ich brauche Deinen Trost. <lb xml:id="HANSb338783-line-00000054"/>Herzlichst Deine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person"><lb xml:id="HANSb338783-line-00000055"/>Idda</rs></ab></body></text></TEI>