<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338813" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.537</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338813"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1926-11-26"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <lb xml:id="HANSb338813-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs> ! <lb xml:id="HANSb338813-line-00000002"/>Ich muss Dir doch von gestern Abend berichten. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> kam <lb xml:id="HANSb338813-line-00000003"/>mittendrin einmal zu mir und sagte mit gradezu gerührter Stimme: “Was <lb xml:id="HANSb338813-line-00000004"/>würde Ihre liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs> sagen, wenn sie heutend abend hier wäre.” Man <lb xml:id="HANSb338813-line-00000005"/>muss ohne weiteres sagen, dass sie Recht hat stolz zu sein. Hamburger Hof <lb xml:id="HANSb338813-line-00000006"/>ist doch die zentralste Lage von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs>, selbst für mich am Abend leicht <lb xml:id="HANSb338813-line-00000007"/>erreichbar, weil die Elektrische vorm Haus hält. Es sind zwei Sääle und <lb xml:id="HANSb338813-line-00000008"/>mindestens noch 6 Zimmer. Gestern abend 140 Frauen, etwa 100 ohne Ärmel, <lb xml:id="HANSb338813-line-00000009"/>die fünf anwesenden Herren im Frack. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> war merkwürdigeweise in <lb xml:id="HANSb338813-line-00000010"/>der inhaltlich guten Ansprache larmoyant in der Stimme, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Beckmann" type="Person">Beckmann</rs> ausgezeich- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000011"/>net, die andern mässig, der alte Wendt senil. Das Essen fand ich zu teuer, <lb xml:id="HANSb338813-line-00000012"/>der sogenannte Wein war alkoholfrei. Eine Dame, die in der Hinterbliebenen- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000013"/>fürsorge mit mir gearbeitet hat, berichtete mir, es hätten ihr zwei Künst- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000014"/>lerinnen gesagt, ich solle sie wieder einmal zusammenrufen, weil sie Klub- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000015"/>mitglieder werden wollten, auch um dort ausstellen zu können. Das sind nun <lb xml:id="HANSb338813-line-00000016"/>grade die beiden Malerinnen, die über das Niveau weit hinausragen, von denen <lb xml:id="HANSb338813-line-00000017"/>die eine niemals in einer Frauenorganisation war, auch nicht im B.n.Künstle- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000018"/>innen. Ich habe gestern abend noch mit Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> darüber gesprochen, sie <lb xml:id="HANSb338813-line-00000019"/>sagte, sie käme mal zu mir heraus Kaffee trinken, dann könnten wir die Sache <lb xml:id="HANSb338813-line-00000020"/>beraten. Ich bin überzeugt, dass es von den Malerinnen nur so Sprüche sind, <lb xml:id="HANSb338813-line-00000021"/>unter der Suggestion der andern Dame, die im Klub Werbeausschuss ist. Aber <lb xml:id="HANSb338813-line-00000022"/>natürlich will ich trotzdem einen Versuch machen, und zwar unter <hi style="text-decoration-line: underline"> </hi><lb xml:id="HANSb338813-line-00000023"/>Suggestion, denn meine Sache ist es nicht mehr. <lb xml:id="HANSb338813-line-00000024"/>Ich bin jetzt unglaublich viel aus, eigentlich kostet mich jeder<pb xml:id="HANSb338813-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338813-line-00000025"/>Abend eine Nachtdroschke. Montag Tee bei Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Lasally" type="Person">Lasally</rs>, Dienstag ganz grosse <lb xml:id="HANSb338813-line-00000026"/>Adventfeier bei Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Rauert" type="Person">Rauert</rs>, Mittwoch Lerschabend bei mir (achtzig eingeladen) <lb xml:id="HANSb338813-line-00000027"/>sechzig scheinen zu kommen, Donnerstag zwanzigjähriges Stiftungsfest des <lb xml:id="HANSb338813-line-00000028"/>alten Frauenklubs, zu dem ich auf wirklich sehr herzliche Einladung hingehe, <lb xml:id="HANSb338813-line-00000029"/>Sonnabend Protestversammlung gegen das Schmutz- und Schundgesetz, bei dem <lb xml:id="HANSb338813-line-00000030"/>ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> Name repräsentieren will. Ich habe zwei neue Abendkleider, ein <lb xml:id="HANSb338813-line-00000031"/>rosenholzfarbiges mit einer Nachmittags-Redingrote, wunderbar gearbeitet und <lb xml:id="HANSb338813-line-00000032"/>ausserdem eine ärmellose Taille dazu, zweitens ein silbergraues ganz grosses <lb xml:id="HANSb338813-line-00000033"/>Abendkleid mit der weissen Grossmuttespitze, das ich bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Rauert" type="Person">Rauerts</rs> einweihe, <lb xml:id="HANSb338813-line-00000034"/>aber beim Stiftungsfest schon wieder brauche. <lb xml:id="HANSb338813-line-00000035"/>Ich weiss, dass Dich die beiliegende Karikatur entrüsten wird. Ich <lb xml:id="HANSb338813-line-00000036"/>lege sie Dir auch nur bei, damit Du siehst, dass man mich nicht mehr auf <lb xml:id="HANSb338813-line-00000037"/>Kartoffelnase sondern nur noch auf dünn karigieren kann. Neulich bei einem <lb xml:id="HANSb338813-line-00000038"/>Tee sass ein junger Maler an unserm Tisch, der die ganze Umgebung kari<hi style="text-decoration-line: line-through">ki</hi>erte. <lb xml:id="HANSb338813-line-00000039"/>Auf meinen besonderen Wunsch hat er mich aufs Korn genommen; Du wirst das <lb xml:id="HANSb338813-line-00000040"/>natürlich nicht finden, aber ich finde es direkt gut. <lb xml:id="HANSb338813-line-00000041"/>Ich lege Dir auch den letzten Brief von Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Sachs" type="Person">Sachs</rs> bei, damit Du <lb xml:id="HANSb338813-line-00000042"/>siehst, was alles in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4037372-1" type="Ort">Mannheim</rs> los ist. Das hätte ich ja wahrscheinlich alles <lb xml:id="HANSb338813-line-00000043"/>mitgemacht, wenn ich dort gewesen wäre. Ich gebe diesmal ja zum ersten Mal <lb xml:id="HANSb338813-line-00000044"/>Brötchen; schön aufregend, grade die beste Garnitur meiner Bekannten hat <lb xml:id="HANSb338813-line-00000045"/>zugesagt. Für sechzig Personen muss man doch mindestens 300 Brötchen machen; <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stolpe_Auguste" type="Person"><lb xml:id="HANSb338813-line-00000046"/>Guste</rs> lehnt aber mit zähem Eigensinn jede Hilfe ab; schliesslich bekommt sie <lb xml:id="HANSb338813-line-00000047"/>Migräne und dann habe ich niemanden. Na, es wird schon gehen. <lb xml:id="HANSb338813-line-00000048"/>Allerherzlichst <lb xml:id="HANSb338813-line-00000049"/>Deine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Idda</rs> <lb xml:id="HANSb338813-line-00000050"/>Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119388707" type="Person">Loh<hi style="text-decoration-line: line-through">se</hi></rs>, die eine wirkliche Dehmel-Verehrerin ist, sprach mich gestern <lb xml:id="HANSb338813-line-00000051"/>abend an,sie fände das Buch von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116019891" type="Person">Bab</rs> so ausgezeichnet, habe aber gehört,ich <lb xml:id="HANSb338813-line-00000052"/>sei nicht damit zufrieden; was die Ursache sei ? Ich sagte : nehmen Sie ein- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000053"/>mal an Sie seien die Frau des Dichters; wie würden Sie dann das Buch em- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000054"/>pfinden. Grenzenlos erstaunt fragte sie: “Haben Sie denn das nicht alles er- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000055"/>laubt, und als ich ihr kurz den Hergang mitteilte, fiel sie mir vor ver- <lb xml:id="HANSb338813-line-00000056"/>sammelten Volk um den Hals und sagte: “Gottseidank, dass Sie so denken.”</ab></body></text></TEI>