<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.596</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338881"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1929-02-27"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338881-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338881-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>, Armes, Backenbuntes! <lb xml:id="HANSb338881-line-00000002"/>Wie arg Zahnweh sind, das hast Du nur vergessen. Ich  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000003"/>denke tausendmal daran, was Du für Schmerzen hattest, als ich vor <lb xml:id="HANSb338881-line-00000004"/>zwei Jahren bei Dir war. Ich sehe Dich noch auf den Sessel sitzen,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000005"/>wie Du stöhntest, ja sogar weintest, und wie Du vergeblich zu <lb xml:id="HANSb338881-line-00000006"/>Kausch gingst. Damals hat Dir aber Veramon sehr geholfen. Hoffent- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000007"/>lich ist es inzwischen wieder gut. Als ich im vergangenen Winter  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000008"/>die scheußlichen Schmerzen hatte, bei denen mir schließlich die <lb xml:id="HANSb338881-line-00000009"/>Heidelberger Spritzen halfen, hoffte ich immer, daß Du Dich Deiner <lb xml:id="HANSb338881-line-00000010"/>eigenen Schmerzen erinnertest Ich freue mich richtig, daß Du mir  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000011"/>schreibst, Du vergässest es etwa beim Bridge; gewöhnlich sagen <lb xml:id="HANSb338881-line-00000012"/>nämlich die Menschen mit einem Achselzucken: Wenn sie spielt,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000013"/>oder in Gesellschaft ist, vergißt sie ihre Schmerzen. Das sagen <lb xml:id="HANSb338881-line-00000014"/>sie so, als wenn es halber Schwindel wäre mit den Schmerzen. <lb xml:id="HANSb338881-line-00000015"/>Die Rechnung von Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Meyer" type="Person">Meyer</rs> hat mich entsetzt; ich <lb xml:id="HANSb338881-line-00000016"/>habe den Kopf voll Schulden; mein Weihnachts-Wintermantel ist noch <lb xml:id="HANSb338881-line-00000017"/>nicht bezahlt. Meine Papiere auf der <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_63008-1" type="Organisation">Dresdner Bank</rs> unterliegen <lb xml:id="HANSb338881-line-00000018"/>einer halbjährlichen Sperrfrist, weil sie neu ausgegeben sind.  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000019"/>Sobald es geht, verkaufe ich eins davon. Rätselhafterweise läßt <lb xml:id="HANSb338881-line-00000020"/>mich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1157482554" type="Person">Lene</rs> mit der Miete im Stich. Ich hätte schon am 1. Febr. <lb xml:id="HANSb338881-line-00000021"/>200 Mark von ihr bekommen sollen; vor 8 Tagen habe ich sie ge- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000022"/>mahnt, aber noch nichts wieder gehört. <lb xml:id="HANSb338881-line-00000023"/>Gestern habe ich im Klub Energie gehabt. Als <lb xml:id="HANSb338881-line-00000024"/>wir uns an unsern Tisch setzten, wurde gefragt, wie hoch wir <pb xml:id="HANSb338881-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000025"/>spielen wollten. Ich antwortete sofort sehr laut und sehr ener- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000026"/>gisch: “Ich bitte, daß um die Zehntel gespielt wird.” Es war ein <lb xml:id="HANSb338881-line-00000027"/>schrecklicher Spektakel im Zimmer, vier Bridgetische und ein <lb xml:id="HANSb338881-line-00000028"/>Skattisch in dem winzigen Frauenklubzimmen. Ich gewann fast den <lb xml:id="HANSb338881-line-00000029"/>ganzen Nachmittag, abends verlor ich drei Robber. Als es ans Be- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000030"/>zahlen ging, sollte ich 15 Mark verloren haben. Ich lachte laut,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000031"/>weil ich dachte, es sei ein Witz. Aber es hieß, wir hätten um <lb xml:id="HANSb338881-line-00000032"/>die Viertel gespielt. Auf meine Verblüffung wurde mir erwidert,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000033"/>ich sei überstimmt worden. Worauf ich sagte, ich würde meine <lb xml:id="HANSb338881-line-00000034"/>Spielschuld selbstverständlich bezahlen, ich verlangte aber eine  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000035"/>Entschliessung darüber, daß im Frauenklub derjenige, der nie- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000036"/>drig spielen wolle, nicht von denen überstimmt werden dürfe, die <lb xml:id="HANSb338881-line-00000037"/>hoch spielen wollen. Ich sagte ganz ruhig, ich sei nicht in der  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000038"/>Lage, solche Verluste zu bezahlen und käme also nicht wieder,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000039"/>wenn meine Forderung nicht angenommen würde. Das geschah dann  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000040"/>einstimmig. — Hier wird in Irrtümern furchtbar scharf vorgegan- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000041"/>gen. Ich spielte mir Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Winter" type="Person">Winter</rs> einen sans. Sie irrte sich im <lb xml:id="HANSb338881-line-00000042"/>Zugeben, also <hi style="text-decoration-line: line-through"> warf eine</hi> fremde Farbe ab, obgleich sie <lb xml:id="HANSb338881-line-00000043"/>die richtige noch hatte. Wir hatten das kontrierte Spiel mit ei- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000044"/>nem Überstich gewonnen, bekamen aber wegen dieses Irrtums drei <lb xml:id="HANSb338881-line-00000045"/>Stiche abgezogen. Doch eine unerhörte Strenge. Ferner: mein Aide <lb xml:id="HANSb338881-line-00000046"/>reizte ein Herz, der nächste <hi style="text-decoration-line: line-through"> drei</hi> Pique;  ich<hi style="text-decoration-line: line-through"> verst</hi>and die  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000047"/>Zahl falsch und sagte zwei <hi style="text-decoration-line: line-through">sa</hi>ns<hi style="text-decoration-line: line-through">. </hi>In solchem Fall hat also der <lb xml:id="HANSb338881-line-00000048"/>Nächste das Recht zu bestimmen, welche Ansage gelten soll. Sie  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000049"/>sagte natürlich drei Pique und ich konnte meinen <hi style="text-decoration-line: line-through">sa</hi>ns<hi style="text-decoration-line: line-through"> m</hi>it 4 Assen <lb xml:id="HANSb338881-line-00000050"/>nicht spielen. Sowas kann man sich erlauben, wenn ein Vierer- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000051"/>tisch in einem privaten Wohnzimmer sitzt; wenn aber von so viel <lb xml:id="HANSb338881-line-00000052"/>Tischen ein solcher Spektakel entsteht, dann kann etwas schwer- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000053"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000054"/><pb xml:id="HANSb338881-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000055"/>hörigen Menschen solches Mißgeschick recht oft passieren.  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000056"/>Es ist ja sicher ein gutes Mittel zu Disziplin, aber eigent- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000057"/>lich etwas hart für ältere Leute.  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000058"/>Dank für Deine Sendung, bei der Du mal wieder sehr <lb xml:id="HANSb338881-line-00000059"/>nobel bist. Auch hier wimmelt es von Arm- und Beinbrüchen. Du <lb xml:id="HANSb338881-line-00000060"/>schreibst von ta bonne, es wäre Dir ein schreckliches Opfer,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000061"/>sie zu entlassen. Aber <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs>’chen, wem solltest Du denn ein <lb xml:id="HANSb338881-line-00000062"/>Opfer bringen? Du warst das letzte Mal wütend auf sie, weil <lb xml:id="HANSb338881-line-00000063"/>sie dich mehr ärgerte als Dir Gutes tat. Ich amüsiere mich <lb xml:id="HANSb338881-line-00000064"/>mehr, als Daß ich mich ärgere. Nur wenn Du darunter leidest,  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000065"/><hi style="text-decoration-line: line-through"> wär ich wü</hi>ten<hi style="text-decoration-line: line-through">d </hi>auf sie. — In die Barmenia will  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000066"/>ich bestimmt eintreten. Vor ein paar Wochen sprachen wir am <lb xml:id="HANSb338881-line-00000067"/>Bridgetisch davon; eine Dame sagte, für sie sei es über- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000068"/>flüssig, sie sei nie krank. Acht Tage darauf brach sie beide <lb xml:id="HANSb338881-line-00000069"/>Beine. Heute Abend haben wir ja eine ganz grosse Sache im  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000070"/>Bund, da werde ich mal mit Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Fricke" type="Person">Fricke</rs> sprechen. — Ender <lb xml:id="HANSb338881-line-00000071"/>traf ich gestern im Klub, sprach ihr von der Möglichkeit ei- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000072"/>ner Kündigung; sie war natürlich sehr unglücklich, aber ich <lb xml:id="HANSb338881-line-00000073"/>hoffe auf einen Ausweg; wenn wir nämlich das zweite Zimmer- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000074"/>chen an eine Buchhandlung vermieten können, an eine spezi- <lb xml:id="HANSb338881-line-00000075"/>elle Frauen-Bibliothek.—  <lb xml:id="HANSb338881-line-00000076"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000077"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000078"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000079"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000080"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000081"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000082"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000083"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000084"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000085"/><pb xml:id="HANSb338881-page-00000004" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000086"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000087"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000088"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000089"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000090"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000091"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000092"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000093"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000094"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000095"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000096"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000097"/> <lb xml:id="HANSb338881-line-00000098"/></ab></body></text></TEI>