<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338366" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.167</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338366"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><date when="1907-04-19"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person"><lb xml:id="HANSb338366-line-00000001"/>Dearest</rs>! Beim Heimkommen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000002"/>sah ich sofort Dein „gut‟, u. freute  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000003"/>mich recht sehr darüber. Ich hab auch nicht eine <lb xml:id="HANSb338366-line-00000004"/>Sekunde gezweifelt, das Allles prima prima geht.  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000005"/>Bei dem heutigen Stand unsrer Chirurgie sind <lb xml:id="HANSb338366-line-00000006"/>solche Operationen nur bei Leuten wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201043360" type="Person">Hede</rs> <lb xml:id="HANSb338366-line-00000007"/>oder ich bedenklich, weil wir eben einen Krank- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000008"/>heitsherd in uns haben, der bei solcher Gelegen- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000009"/>heit meistens mit in Brand gerät. Ernst <lb xml:id="HANSb338366-line-00000010"/>wird Dir drum doch mit Wund- u. Heilschmer- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000011"/>zen noch zu schaffen machen, aber ernstliche Sorgen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000012"/>bleiben Dir gewiß erspart. Höchst merkwürdig <lb xml:id="HANSb338366-line-00000013"/>hat mich die Sache mit der Phymose berührt; man <lb xml:id="HANSb338366-line-00000014"/>muß doch annehmen, daß die Juden den Über- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000015"/>gang aus jahrtausende altem Brauch nicht so glatt <lb xml:id="HANSb338366-line-00000016"/>durchmachen.— Ich bin auf unsrer Reise auch höchst <lb xml:id="HANSb338366-line-00000017"/>unangenehm an meine Abstammung erinnert <lb xml:id="HANSb338366-line-00000018"/>worden: Dehmels Vetter hatte in seinem Garten <lb xml:id="HANSb338366-line-00000019"/>eine große Tribüne gebaut, auf der wir den <lb xml:id="HANSb338366-line-00000020"/>Zug sahen. Sein Haus liegt dem Rathaus vis à vis,  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000021"/>die Ehrenpforte Stand uns vor der Nase — kurz: <lb xml:id="HANSb338366-line-00000022"/>Mittelpunkt. Das Haus (22 Zimmer) war von unten<pb xml:id="HANSb338366-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338366-line-00000023"/>bis oben voll Gäste, u. auf der Tribüne saßen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000024"/>um uns herum x Honorationen von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008715-3" type="Ort">Bückeburg</rs>, <lb xml:id="HANSb338366-line-00000025"/>Schuldirektor etc etc. Plötzlich klettert ein Junge <lb xml:id="HANSb338366-line-00000026"/>die Gartenmauer herauf u. sitzt uns vor der <lb xml:id="HANSb338366-line-00000027"/>Nase. Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hillmann" type="Person">Hillmann</rs> sagt natürlich: Mach daß <lb xml:id="HANSb338366-line-00000028"/>Du wieder hinunter kommst. Der Junge <lb xml:id="HANSb338366-line-00000029"/>erhebt ein „Mamma‟ Geschrei, worauf etwa 6 Weib- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000030"/>lichkeiten angestürzt kamen, die wahrscheinlich aus <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Minden" type="Ort"><lb xml:id="HANSb338366-line-00000031"/>Minden</rs> gekommen waren, sonst hätten sie Herrn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__H" type="Person"><lb xml:id="HANSb338366-line-00000032"/>H.</rs> gekannt. „Was das schon schadet, wenn so ein <lb xml:id="HANSb338366-line-00000033"/>Kind da sitzt?‟. Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__H" type="Person">H.</rs> sagte natürlich, wenn ein <lb xml:id="HANSb338366-line-00000034"/>Kind da säße, kämen gleich 50; Zureden half  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000035"/>nichts. Schließlich nahm der älteste Sohn den Jungen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000036"/>und ließ ihn an der Mauer hinunter. Nun <lb xml:id="HANSb338366-line-00000037"/>begannen die Weiber ein Gekreisch u. Gebrüll, <lb xml:id="HANSb338366-line-00000038"/>daß sich gleich Hunderte ansammelten, plötzlich <lb xml:id="HANSb338366-line-00000039"/>ruft Eine: Guckt Euch nur die Schwarze an, das sind <lb xml:id="HANSb338366-line-00000040"/>ja <hi style="text-decoration-line: underline">! Und </hi>darauf ein Judengeschimpf daß es <lb xml:id="HANSb338366-line-00000041"/>toll war. Nun hätt ich ja dasselbe taube Gesicht machen  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000042"/>können, wie alle Andern, wenn nicht <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> am Abend <lb xml:id="HANSb338366-line-00000043"/>vorher, als auch schon ein Teil der Honorationen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000044"/>bei uns waren, von meiner Judenschaft gespro- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000045"/>chen hätte. Alle taten, als ginge sie die ganze  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000046"/>Szene absolut nichts an, ich natürlich auch, aber ich war<pb xml:id="HANSb338366-page-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338366-line-00000047"/>doch ganz aufgewühlt und hatte das Gefühl, daß „Ein faules <lb xml:id="HANSb338366-line-00000048"/>Ei verdirbt den ganzen Brei‟. Ich bin <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> auch <lb xml:id="HANSb338366-line-00000049"/>in dieser Richtung allen Dank schuldig, weil er <hi style="text-decoration-line: underline">,  </hi><lb xml:id="HANSb338366-line-00000050"/>daß ich auf meine Rasse stolz bin.— Im Übrigen war <lb xml:id="HANSb338366-line-00000051"/>die Reise höchst gelungen; sie kostete rund 75 Mk und <lb xml:id="HANSb338366-line-00000052"/>gab uns unvergeßliche Eindrücke. Das Ländchen ist  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000053"/>entzückend u. offenbar durchaus wohlhabend. Alle <lb xml:id="HANSb338366-line-00000054"/>Bauernhäuser so schmuck, übrigens noch bunter als  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000055"/>hier, die Holzbalken vielfach indigoblau gestrichen. <lb xml:id="HANSb338366-line-00000056"/>Der Huldigungsakt im Rathaus sehr interessant, die <lb xml:id="HANSb338366-line-00000057"/>Fürstin unglaublich schlank, in himmelblau, der Kaiser <lb xml:id="HANSb338366-line-00000058"/>sehr graugelb; ich dachte: leberkrank. Und der Bauern- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000059"/>zug am nächsten Tag <hi style="text-decoration-line: underline">; 10,00</hi>0 Bauern in Tracht,  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000060"/><hi style="text-decoration-line: underline"> Frauen und M</hi>ädchen, und stolze würde- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000061"/>volle Männer. Abends Tanz der Großbauer im  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000062"/>Rathaus, das nur für diese reserviert war, aber <lb xml:id="HANSb338366-line-00000063"/>Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hillmann" type="Person">Hillmann</rs> schmuggelte uns hinein.  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000064"/>Mehr noch als all das hat mir das Haus <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__H" type="Person">H.</rs> imponiert. <lb xml:id="HANSb338366-line-00000065"/>Er, Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__H" type="Person">H.</rs>, hatte früher 0,0, die Frau war reich. <lb xml:id="HANSb338366-line-00000066"/>Er hat offenbar mit Allem, was er anfaßt, Glück, <lb xml:id="HANSb338366-line-00000067"/>sie müssen jetzt Millionäre sein. Die Frau ist <lb xml:id="HANSb338366-line-00000068"/>bescheiden u. gut bis zur völligen Selbstverleugnung, <lb xml:id="HANSb338366-line-00000069"/>er sehr intelligent, völlig au courant, äußerlich <lb xml:id="HANSb338366-line-00000070"/>genre <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1067218343" type="Person">Julius</rs>. Im absoluten Lebensmittelpunkt dieser Beiden<pb xml:id="HANSb338366-page-00000004"/> <lb xml:id="HANSb338366-line-00000071"/>steht die Erziehung ihrer 5 Kinder, 1 Mädel von 16, eins  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000072"/>von 18 und Söhne von 14, 19, 20 Jahren. Ich weiß von <lb xml:id="HANSb338366-line-00000073"/>der Mutter <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1219872237" type="Person">Dehmel</rs>, daß die Kinder in ihrer Jugend Rüpels <lb xml:id="HANSb338366-line-00000074"/>waren, also die Eltern ließen ihnen die Zügel locker <lb xml:id="HANSb338366-line-00000075"/>aber jetzt sind sie <hi style="text-decoration-line: underline"> einf</hi>ach musterhaft. Der Älteste <lb xml:id="HANSb338366-line-00000076"/>wird Segelschiffingenieur, er hat ganz allein tischhohe Schiffe <lb xml:id="HANSb338366-line-00000077"/>gebaut, die auf jeder Ausstellung einen Preis bekämen,  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000078"/>der 2te studiert in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4127793-4" type="Ort">München</rs> Jus. Der Jüngste ist der <lb xml:id="HANSb338366-line-00000079"/>Einzige von ihnen, der auch schon als Schüler hervorragend <lb xml:id="HANSb338366-line-00000080"/>ist, immer Primus, guter Geiger, u. ein lieb Bübchen.  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000081"/>Der Jusstudent hat in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008715-3" type="Ort">Bückeburg</rs> einen Turnverein gegrün- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000082"/>det in dem er einen ganz akademisch korrekten Ton einge- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000083"/>führt hat u. erstaunliche Leistungen erreicht haben soll. <lb xml:id="HANSb338366-line-00000084"/>Das Alles aber ist nicht das Wesentliche, sondern die ganze <lb xml:id="HANSb338366-line-00000085"/>Art, wie diese reichen Kinder <hi style="text-decoration-line: underline"> </hi><lb xml:id="HANSb338366-line-00000086"/><hi style="text-decoration-line: underline"> dem Le</hi>ben gegenüber stehn, wie es ihnen selbst- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000087"/>verständlich ist, daß von ihnen Leistungen erwartet  <lb xml:id="HANSb338366-line-00000088"/>werden etc.— Beim Servieren flog dem Mädchen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000089"/>eine Saucière aus der Hand, dem Ältesten direkt auf <lb xml:id="HANSb338366-line-00000090"/>den Kopf, ergoß sich ganz über ihn u. bespritzte einen <lb xml:id="HANSb338366-line-00000091"/>älteren Freund des Jussohnen von oben bis unten. <lb xml:id="HANSb338366-line-00000092"/>Das gab mir rechte Gelegenheit Alle zu beobachten, die <lb xml:id="HANSb338366-line-00000093"/>Begossnen nahmen es scherzhaft, die Andern halfen und <lb xml:id="HANSb338366-line-00000094"/>trösteten, keiner dachte daran dem Mädchen einen Vor- <lb xml:id="HANSb338366-line-00000095"/>wurf zu machen. Stell Dir vor dasselbe wäre z.B. bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wolffenstein" type="Person"><lb xml:id="HANSb338366-line-00000096"/>Wolffensteins</rs> passiert! Da hätten sich einfach Alle <lb xml:id="HANSb338366-line-00000097"/>gegenseitig andisputiert!</ab></body></text></TEI>