<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338322" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.120</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338322"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338322/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338322/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338322-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338322-line-00000001"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000004"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000005"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000006"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000007"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000008"/>Durch die heutige Gestaltung unserer wirtschaftlichen und sozialen Verhältnisse ist die Jugend <lb xml:id="HANSb338322-line-00000009"/>unseres Volkes von mannigfachen Gefahren bedroht; das Wohnungselend der Großstädte, die Arbeit der <lb xml:id="HANSb338322-line-00000010"/>Frauen in der Fabrik, die Beschäftigung der Kinder in gewerblichen Betrieben zerstören das Familienleben <lb xml:id="HANSb338322-line-00000011"/>der arbeitenden Klassen, haben Vernachlässigung der Kindererziehung und Verrohung der Jugend zur Folge. <lb xml:id="HANSb338322-line-00000012"/>Erschreckend groß ist die Zahl der jugendlichen Verbrecher; in einem Jahr wurden 50000 Personen <lb xml:id="HANSb338322-line-00000013"/>unter 18 Jahren verurteilt; das größte Kontingent dazu liefern die Waisen; es wurde statistisch fest- <lb xml:id="HANSb338322-line-00000014"/>gestellt, daß ein Drittel der gewohnheitsmäßigen Verbrecher vor dem 14. Lebensjahr verwaist waren, <lb xml:id="HANSb338322-line-00000015"/>ein Neuntel waren unehelich geboren! Diese Zahlen reden eine ernste Sprache; sie beweisen, daß es mit <lb xml:id="HANSb338322-line-00000016"/>der Waisenpflege in unserem Vaterlande nicht so bestellt ist, wir es sein sollte; es sind die in Familien- <lb xml:id="HANSb338322-line-00000017"/>pflege untergebrachten Waisenkinder, welche am meisten unter den oben angeführten Gefahren zu leiden <lb xml:id="HANSb338322-line-00000018"/>haben und häufig nur ein Gegenstand der Ausbeutung sind. Wenn Tausende von Kindern unter Ver- <lb xml:id="HANSb338322-line-00000019"/>hältnissen aufwachsen, die es ihnen unmöglich machen, sich zu sittlichen Charakteren zu entwickeln, so trifft <lb xml:id="HANSb338322-line-00000020"/>der Vorwurf dafür nicht allein die Männer, die amtlich zur Waisenpflege angestellt sind, die Frauen <lb xml:id="HANSb338322-line-00000021"/>haben vor allem die Pflicht, sich der verwaisten Kinder unseres Volkes anzunehmen. Eine Anzahl von  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000022"/>Frauen haben das erkannt und es ist ihnen gelungen, als städtische Waisenpflegerinnen mit gleichen <lb xml:id="HANSb338322-line-00000023"/>Rechten und Pflichten wir die Männer angestellt zu werden. In allen Städten, welche diese Einrichtung <lb xml:id="HANSb338322-line-00000024"/>trafen, hat sich dieselbe aufs beste bewährt, und in der Tat erscheint die Frau durch ihr mütterliches  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000025"/>Empfinden zum Amt der Waisenpflege sehr viel mehr geeignet als der Mann, dem es außerdem oft an  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000026"/>Zeit gebricht, um den ihm anvertrauten Pfleglingen das nötige Maß der Fürsorge zu widmen. Noch <lb xml:id="HANSb338322-line-00000027"/>gibt es aber eine große Anzahl von Städten, welche die Wohltat weiblicher Waisenpflege entbehren. <lb xml:id="HANSb338322-line-00000028"/>Obgleich sich der deutsche Verein für Armenpflege und Wohltätigkeit bereits im Jahr 1896 in einer <lb xml:id="HANSb338322-line-00000029"/>Resolution dahin ausgesprochen hat, daß die Mitwirkung der Frauen in der Armenpflege eine dringende <lb xml:id="HANSb338322-line-00000030"/>Notwendigkeit ist, obgleich aus einer ganzen Reihe von Städten Zeugnisse von Behörden vorliegen,  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000031"/>welche die Tüchtigkeit der Frauen auf diesem Gebiet voll <hi style="text-decoration-line: line-through"> anerkenn</hi>en, so findet man doch noch eine Anzahl Stadtverwaltungen, die das einbringen der Frau in die kommunal Armen- und Waisen- <lb xml:id="HANSb338322-line-00000032"/>pflege bekämpfen; ein einheitliches Vorgehen der Frauen in dieser Richtung ist dringend geboten.  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000033"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000034"/>Denkt an die mutterlosen Kinder unseres Volkes! schließt Euch zusammen zu gemeinsamer Arbeit, es gilt <lb xml:id="HANSb338322-line-00000035"/>das Wohl vieler Tausende von Kindern, die der mütterlichen Fürsorge entbehren, es gilt eine soziale <lb xml:id="HANSb338322-line-00000036"/>Aufgabe von unendlicher Tragweite, es gilt das Heil der kommenden Geschlechter! <lb xml:id="HANSb338322-line-00000037"/>Der <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Verband_Fortschrittlicher_Frauenvereine" type="Organisation">Verband Fortschrittlicher Frauenvereine</rs> hat bei der Generalversammlung in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs> die <lb xml:id="HANSb338322-line-00000038"/>Gründung einer Zentrale für Waisenpflege beschlossen, die ihren Sitz in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> haben soll. Mit <lb xml:id="HANSb338322-line-00000039"/>der Leitung wurde Frl. von Welczek betraut.  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000040"/>Die Zentrale will: <lb xml:id="HANSb338322-line-00000041"/>1.Auskunft auf alle Fragen bezüglich der Waisenpflege erteilen,  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000042"/>2.Frauen, die der Arbeit noch fern stehen, auffordern, in dieselbe einzutreten und ihnen die Mittel und Wege weisen, die zum Ziele führen. <lb xml:id="HANSb338322-line-00000043"/>3.durch Rundschreiben, Mitteilungen usw. Anregungen geben, insbesondere durch Hinweis auf Neuerungen auf gesetzlichem Gebiete, welche Waisenpflege, Kinderschutz usw. betreffen,  <lb xml:id="HANSb338322-line-00000044"/>4.Durch Eingabe bei den betreffenden Behörden die amtliche Stellung der Frau in der Waisenpflege beim Gesetz entsprechend ausgestalten, <lb xml:id="HANSb338322-line-00000045"/>5.Für diejenigen Frauen, die bereits in der Arbeit stehen, einen Austausch ihrer Ideen und Erfahrungen durch schriftliche Berichte, und, wenn möglich, durch regelmäßig wiederkehrende Zusammenkünfte vermitteln. <lb xml:id="HANSb338322-line-00000046"/>Anfragen sind zu richten an Frl. von Weleczeck, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> W., <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Lutherstraße" type="Ort">Lutherstraße</rs>, 14. <lb xml:id="HANSb338322-line-00000047"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000048"/> <lb xml:id="HANSb338322-line-00000049"/>Dieses Flugblatt kann gegen Einsendung des Portos in beliebiger Anzahl bezogen werden.<pb xml:id="HANSb338322-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/></ab></body></text></TEI>