<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb318297" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Julie Wolfthorn</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2022</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Julie Wolfthorn. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : W : 136-137</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb318297"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1923-02-13"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012920224">Wolfthorn, Julie</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Verfahren der Handwritten Text Recognition (HTR) mit Transkribus erstellt.</p><p>Wörter (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurden durch Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name> ausgezeichnet.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-22T10:37:14.123+02:00">TEI-Datei aus PAGE XML erstellt.</change><change when="2022-06-22T11:23:15+02:00">Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name></change><change when="2022-09-07T11:02:30.76+02:00" xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Publikation als vereinfachte Fassung</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"><pb xml:id="HANSb318297-page-00000001"/><lb xml:id="HANSb318297-line-00000001"/>Liebe Julia, Ihr Brief hat mich ganz ausserordentlich amüsiert. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person"><lb xml:id="HANSb318297-line-00000002"/>Vera</rs>, die sammt ihrem <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1203807457" type="Person">Timm</rs> im Winter mehr bei mir ist als in <lb xml:id="HANSb318297-line-00000003"/>ihrem kleinen Sommerhäuschen da unten im Park, weil bei mir <lb xml:id="HANSb318297-line-00000004"/>doch das ganze Haus geheizt ist und sie dadurch Kohlen <hi style="text-decoration-line: line-through">ges</hi>part, <lb xml:id="HANSb318297-line-00000005"/>hat mir Ihre Mußigkeiten vorgelesen, und wir hatten uns gemeinsam <lb xml:id="HANSb318297-line-00000006"/>an Ihrer behaglichen Art zu erzählen gefreut. Ich bin im Allgemeinen <lb xml:id="HANSb318297-line-00000007"/>kein boshafter Mensch, aber was Sie mir da über Riekchen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117003735" type="Person">M. G.</rs> <lb xml:id="HANSb318297-line-00000008"/>erzählen hat mich denn doch diebisch gefreut; nicht etwa der Sache <lb xml:id="HANSb318297-line-00000009"/>wegen, die finde ich hundsgemein und die armen jugen Leute tun <lb xml:id="HANSb318297-line-00000010"/>mir von Herzen leid; aber ich hatte einmal mit Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs> eine heftige <lb xml:id="HANSb318297-line-00000011"/>Auseinandersetzung über Riekchen, die sich auf einer Abendgesellschaft <lb xml:id="HANSb318297-line-00000012"/>bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118508466" type="Person">Behrens</rs> zu sinnlich ausserstehenden Hessen in wirklich ordinärer <lb xml:id="HANSb318297-line-00000013"/>Weise über Meyer-Gräfe geäussert hatte. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs>, dieser, mein Gott, doch <lb xml:id="HANSb318297-line-00000014"/>gütigste aller Menschen war darüber empört und lehnte es ab am <lb xml:id="HANSb318297-line-00000015"/>nächsten Tage zu Rieke zu gehen, wie er es <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__R_G" type="Person">R. G.</rs> versprochen hatte, um <lb xml:id="HANSb318297-line-00000016"/>sie eventuell zur Scheidung zu bewegen. Rieke sah <hi style="text-decoration-line: underline">mich</hi> als schuldigen <lb xml:id="HANSb318297-line-00000017"/>Anlass des unterbliebenen Besuches und und goss — ich kann mich nicht <lb xml:id="HANSb318297-line-00000018"/>gelinder ausdrücken — den Nachttopf ihres Zornes telefonisch über mich <lb xml:id="HANSb318297-line-00000019"/>aus. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs> nahm sie damals in Schutz; heute wird sie unsere <w>da­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000020"/>malige</w> Stimmung begreifen. Sehen Sie übrigens Meyer-Gräfe? Ich <lb xml:id="HANSb318297-line-00000021"/>finde diese Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Schott" type="Person">Schott</rs> ja ganz bezaubernd, hätte als Mann mich auch <lb xml:id="HANSb318297-line-00000022"/>bestimmt in sie verliebt. Der Typ einer vornehmen Erscheinung. — <lb xml:id="HANSb318297-line-00000023"/>Was Sie von Ihrem Schwager erzählen ist ja unglaublich komisch. <pb xml:id="HANSb318297-page-00000002"/><lb xml:id="HANSb318297-line-00000024"/>Ich denke mir, wenn der Finkh diese Verhältnisse mit ansieht, muss er das <lb xml:id="HANSb318297-line-00000025"/>Leid, dass sie einmal um diesen Mann gehabt hat völlig <unclear reason="illegible">vergesst</unclear> vorkommen,  <lb xml:id="HANSb318297-line-00000026"/>für sie war es eine Tragödie und nun spielt sich das Alles als Groteske ab. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000027"/>Es geht aus Ihrem Brief nicht hervor, ob Sie wissen, dass wir lange Wochen <lb xml:id="HANSb318297-line-00000028"/>in grösster Sorge um den <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118508466" type="Person">Peter</rs> waren: Blutvergiftung durch eine <w>Lippenfu­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000029"/>runkel</w>. Seit Weihnachten liegt er im Rostocker Krankenhaus. Drei Wochen <lb xml:id="HANSb318297-line-00000030"/>lang schien es hoffnungslos, jetzt ist er fieberfrei, aber er wird noch monatelang <lb xml:id="HANSb318297-line-00000031"/>dort liegen müssen, und das Bein wird mit aller Voraussicht steif bleiben. Die <lb xml:id="HANSb318297-line-00000032"/>Ärzte sind wirklich lausige Nichtskönner. Der Junge war schon auf dem <lb xml:id="HANSb318297-line-00000033"/>besten Besserungsweg, da nahmen sie ihm die Schiene zu früh ab, so dass <w>da­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000034"/>durch</w> eine neue Complication eingetreten ist. Diese Nichtskönner und <w>Nicht­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000035"/>wisser</w> der Ärzte hat bei mir zu einem ganz verblüffenden Resultat geführt. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000036"/>Ich war ja in diesem Jahre bei allen Augenautoritäten <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschlands</rs> und das <lb xml:id="HANSb318297-line-00000037"/>Resultat war immer, dass das linke Auge schwer leidend, das rechte <w>unoperier­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000038"/>bar</w> blind sie. Plötzlich vor einigen Tagen entdecke ich, dass ich auf dem rechten <lb xml:id="HANSb318297-line-00000039"/>Auge wieder sehe, nicht sehr viel natürlich, aber immerhin kann ich hell <lb xml:id="HANSb318297-line-00000040"/>und dunkel, ja sogar das Spiel meiner Frisur deutlich unterscheiden. Schade <lb xml:id="HANSb318297-line-00000041"/>dass ich die Gesichter der Herrn Geheimräte nicht sehe, wenn ich ihnen brieflich <lb xml:id="HANSb318297-line-00000042"/>mitteile, wie sie sich geirrt haben. Was soll ich Ihnen sonst von uns erzählen? <lb xml:id="HANSb318297-line-00000043"/>Mein Leben kreist ja eigentlich ganz um das der drei Kinder. Ich glaube <lb xml:id="HANSb318297-line-00000044"/>nicht, dass irgend eine leibliche Mutter sich mehr um sie sorgen könnte. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000045"/>Liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012920224" type="Person">Julia</rs>, der Brief hat acht Tage gelegen, weil ich bei dem <w>Schrei­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000046"/>ben</w> doch sehr auf eine hilfsbereite Hand angewiesen bin. Endlich nämlich <lb xml:id="HANSb318297-line-00000047"/>hat sich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118691406" type="Person">Fischer</rs> entschloßen, den zweiten Band der Dehmelbriefe zu drucken <lb xml:id="HANSb318297-line-00000048"/>und nun muss ich<hi style="text-decoration-line: underline"> jeden</hi> Abend dreieinhalb Stunden Correcturlesen. Zwar <lb xml:id="HANSb318297-line-00000049"/>habe ich eine wissenschaftliche Hilfsarbeiterin, weil ich den kleinen Druck <pb xml:id="HANSb318297-page-00000003"/><lb xml:id="HANSb318297-line-00000050"/>nicht lesen kann. Aber ich habe das Manuscript in der Hand und das strengt <lb xml:id="HANSb318297-line-00000051"/>mich immerhin doch so an, dass ich meine Augen während der <w>Correctur­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000052"/>wochen</w> mit Allem Andern verschone. Von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118508466" type="Person">Peter</rs> hatte ich heute leider wieder <lb xml:id="HANSb318297-line-00000053"/>weniger gute Nachrichten, es handelt sich eben doch um eine böse <w>Blutver­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000054"/>giftung</w>, zu deren Überwindung selbst ein junger Körper seine äussersten  <lb xml:id="HANSb318297-line-00000055"/>Kräfte braucht. Ich habe grosse Angst, dass er seine Stellung in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#tgn_7003670" type="Ort">Berlin</rs> <w>ver­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000056"/>liert</w>, wenn sich die Sache noch sehr weit hinauszieht; das wäre für uns <lb xml:id="HANSb318297-line-00000057"/>Alle ganz furchtbar, denn der monatelange Aufenthalt im Krankenhaus <w>ver­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000058"/>schlingt</w> das Gehalt der Jungen vollständig und ausserdem wohnt <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1203888821" type="Person">Ursula</rs> <lb xml:id="HANSb318297-line-00000059"/>fast beständig in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4050610-1" type="Ort">Rostock</rs>, um ihn nicht allein zu lassen. Ich habe ja das <lb xml:id="HANSb318297-line-00000060"/>Glück, den ersten Stock des Dehmelhauses unter sehr günstigen <w>Bedingun­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000061"/>gen</w> an zwei reizende Damen vermietet zu haben, von denen mir immer <lb xml:id="HANSb318297-line-00000062"/>unwahrscheinlich bleibt, dass ich sie auf dem rein geschäftlichen Weg als <lb xml:id="HANSb318297-line-00000063"/>Vermieterin kennen gelernt habe. Ich hätte in jeder Beziehung keine bessere <lb xml:id="HANSb318297-line-00000064"/>Wahl treffen können. Sie sind mir als lebensfreudige Menschen eine beständige <lb xml:id="HANSb318297-line-00000065"/>Anregung; selbst die wählerische <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs> hat mit ihnen Duzfreundschaft <w>ge­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000066"/>schlossen</w>. Und wirtschaftlich nehmen sie mir die Sorge für das <w>Dehmel­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000067"/>haus</w> ganz ab. Daneben bildet meine Perlwerkstatt immer noch eine <w>gu­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000068"/>te</w> Einnahmequelle, ich beschäftige dauernd acht Arbeiterinnen (Heimarbeit) <lb xml:id="HANSb318297-line-00000069"/>Trotzdem wüsste ich nicht wie wir uns helfen sollten, wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118508466" type="Person">Peter</rs> seine <lb xml:id="HANSb318297-line-00000070"/>Stelle verlöre, denn mein Körperzustand erfordert sorgsame Pflege <lb xml:id="HANSb318297-line-00000071"/>und mancherlei Reisen. In welchem Monat wollen Sie zu Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1243988843" type="Person">Johanna</rs> <lb xml:id="HANSb318297-line-00000072"/>nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4067037-5" type="Ort">Würzburg</rs>? Bitte schreiben Sie mir das bald, damit wir nicht <lb xml:id="HANSb318297-line-00000073"/>miteinander collidieren, denn ich will auch eine ganze Weile hin. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000074"/>Was Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1243988843" type="Person">Johanna</rs>'s Gedichte anbelangt, so glaube ich doch, dass <pb xml:id="HANSb318297-page-00000004"/><lb xml:id="HANSb318297-line-00000075"/>Sie die Sache nicht richtig ansehen. Wenn ein Einziger auch nur <lb xml:id="HANSb318297-line-00000076"/>etwas boshafter Kritiker ein Bändchen von ihr in die Hand bekäme, <lb xml:id="HANSb318297-line-00000077"/>so würde daraus ein Hohngelächter durch die ganze deutsche Presse <lb xml:id="HANSb318297-line-00000078"/>gehen und darunter würde sie so masslos leiden, dass ich es mir nie <lb xml:id="HANSb318297-line-00000079"/>verzeihen könnte, hätte ich nicht Alles getan, sie zu warnen. Es sind <lb xml:id="HANSb318297-line-00000080"/>eben nicht Gedichte irgend eines Jünglings, der nach irgend einer <w>Tages­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000081"/>mode</w> fingerfertig arbeitet. Es sind durchaus eigentümliche Dichtungen, <lb xml:id="HANSb318297-line-00000082"/>aber in fast jedem Gedicht steckt eine unfreiwillige Komik à la <lb xml:id="HANSb318297-line-00000083"/>Friederike Kempur. Ich glaube tatsächlich, dass sie Selbstmord beginge, <lb xml:id="HANSb318297-line-00000084"/>wenn sie öffentlich verhöhnt würde und wie würde diese Frau ausserdem <lb xml:id="HANSb318297-line-00000085"/>unter den Rohheiten ihres Mannes zu leiden haben. Es ist eine <w>scheuss­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000086"/>lich</w> undakbare Rolle, die ich dabei spielen muss: sie wäre mir <w>un­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000087"/>endlich</w> dankbar, wenn ich ihre Gedichte als druckreif erklärte; sie <lb xml:id="HANSb318297-line-00000088"/>ahnt nicht eine wie gute Freundin ich ihr bin, indem ich ihr davon <lb xml:id="HANSb318297-line-00000089"/>abrate. Natürlich wird sie sie eines Tages doch auf eigene Kosten von <lb xml:id="HANSb318297-line-00000090"/>einem kleinen Verlag drucken lassen, aber dann hat sie vielleicht das <lb xml:id="HANSb318297-line-00000091"/>Glück, dass sie unbeachtet bleiben. — Wenn Sie Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs> sehen <lb xml:id="HANSb318297-line-00000092"/>sagen Sie ihr, dass ich viel an sie denken; ist sie eigentlich schon <lb xml:id="HANSb318297-line-00000093"/>Grossmutter? Dasselbe sagen Sie Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116312521" type="Person">Ansorge</rs>. Ich bin eine arg <w>ver­<lb xml:id="HANSb318297-line-00000094"/>liebte</w> Grossmutter: wenn ich den <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1203807457" type="Person">Timm</rs>, der in <hi style="text-decoration-line: underline">Allem</hi> das Ebenbild <lb xml:id="HANSb318297-line-00000095"/>seines Vaters ist, bezaubernd und unleidlich je nach dem durch das <lb xml:id="HANSb318297-line-00000096"/>Dehmelhaus hoppeln höre, so tanzt jedes mal mein Herz vor Freude. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000097"/>Er nennt mich im Gegensatz zur kleinen Mutter <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Tügel_Emilie_Anna" type="Person">Tügel</rs> die grosse Oma. <lb xml:id="HANSb318297-line-00000098"/>Und vielleicht macht diese Bezeichnung, dass ich der einzige Mensch auf der <lb xml:id="HANSb318297-line-00000099"/>Welt bin, vor der er Respect hat. Schreiben Sie bald wieder Ihrer <lb xml:id="HANSb318297-line-00000100"/>Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Isi</rs> </ab></body></text></TEI>