<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338833" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Emma Ender</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Emma Ender. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.547</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338833"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><date when="1927-02-02"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338833-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338833-line-00000001"/>Liebe Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs> ! <lb xml:id="HANSb338833-line-00000002"/>Ich muss noch einmal auf die Angelegenheit des Verbandes <lb xml:id="HANSb338833-line-00000003"/>“Frauenkleidung und Frauenkultur” zurückkommen, die für mich seit gestern <lb xml:id="HANSb338833-line-00000004"/>in ein sehr verändertes Stadium getreten ist. Die entsetzlich untüchtige <lb xml:id="HANSb338833-line-00000005"/>Geschäftsgebarung des Vereins liess in mir vorgestern Abend den Gedanken <lb xml:id="HANSb338833-line-00000006"/>aufkommen, wir könnten unsererseits das eine der beiden Zimmer mieten; ich <lb xml:id="HANSb338833-line-00000007"/>glaube, dass es ein leichtes wäre, die Miete herauszubekommen. Es scheint <lb xml:id="HANSb338833-line-00000008"/>mir ganz töricht und überflüssig eine so teure Geschäftsführerin anzustel- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000009"/>len; <hi style="text-decoration-line: underline"> ho</hi>he Unkosten herauszuwirtschaften ist natürlich nicht einfach. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000010"/>Etwas bedenklich machte mich bei dieser Idee die Gewissheit, dass es nicht <lb xml:id="HANSb338833-line-00000011"/>erfreulich ist, mit untüchtigen Nachbarn zu wirtschaften. Und dass das <lb xml:id="HANSb338833-line-00000012"/>nahe Beieinander zweier verschiedener Organisationen doch vielleicht die <lb xml:id="HANSb338833-line-00000013"/>Formen eines Konkurrenzkampfes annehmen könnte. Nun aber habe ich gestern <lb xml:id="HANSb338833-line-00000014"/>etwas erfahren, was mich auf jeden Fall veranlasst, nicht das Geringste <lb xml:id="HANSb338833-line-00000015"/>mit Frauenkleidung und Frauenkultur gemeinsam zu unternehmen: meine Schwe- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000016"/>ster <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Bensheimer</rs> erzählte mir schon einmal, der Verband sei völkisch einge- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000017"/>stellt (vielleicht sagte sie auch deutsch-national). Nun habe ich z.Zt. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000018"/>Besuch von der Frau meines Stiefsohns, die selbst Künstlerin ist und ihre <lb xml:id="HANSb338833-line-00000019"/>Kleider selbst arbeitet. Sie erzählte mir gestern, sie sei im vorigen Jahr <lb xml:id="HANSb338833-line-00000020"/>auf einer Berliner Ausstellung von Fräulein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hoffmann_Else" type="Person">Else Hoffmann</rs>, die im Verband <lb xml:id="HANSb338833-line-00000021"/>eine Rolle spielt, (ich weiss aber nicht welche) angesprochen worden, sie <lb xml:id="HANSb338833-line-00000022"/>wolle sie für die Verbandszeitschrift von Frauenkleidung photographieren. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000023"/>Als meine Schwiegertochter zu der Aufnahme zu ihr kam, sagte ihr Fräulein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hoffmann" type="Person"><lb xml:id="HANSb338833-line-00000024"/>Hoffmann</rs>, sie sei sehr froh gewesen, dass das schöne Kleid von einer Dame <lb xml:id="HANSb338833-line-00000025"/>getragen werde, die rein arische Züge habe. Im Verbandsorgan dürfe selbst<pb xml:id="HANSb338833-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338833-line-00000026"/>die künstlerischste Toilette nicht abgebildet werden, wenn die Trägerin <lb xml:id="HANSb338833-line-00000027"/>auch nur den leisesten semitischen Einschlag im Gesicht habe. Meine Schwie- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000028"/>gertochter verbürgt sich für die wörtliche Wahrheit dieses Vorfalls. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000029"/>Hiernach lehne ich jede Art der Zusammenarbeit mit dem Verband <lb xml:id="HANSb338833-line-00000030"/>Frauenkleidung und Frauenkultur ab. Eine schnurrige Sorte “Kultur” übri- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000031"/>gens ! Es könnte mir ja sonst passieren, dass unsere jüdischen Mitglieder <lb xml:id="HANSb338833-line-00000032"/>als Ausstellerinnen abgelehnt werden. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000033"/>Mag sich also die hiesige Ortsgruppe erst kaputt wurschteln, wenn <lb xml:id="HANSb338833-line-00000034"/>sie so weiter macht, wird sie ja bald soweit sein; wir werden dann hof- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000035"/>fentlich in der Lage sein, ihre Klubräume zu übernehmen. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000036"/>Als ich Sie durch Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Bing" type="Person">Bing</rs> bitten liess, dass Verteiben der <lb xml:id="HANSb338833-line-00000037"/>Loose in den Klubräumen nicht zu gestatten, wusste ich von dieser Angele- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000038"/>genheit ja noch nichts. Ich hätte mich gern bereit erklärt, für unseren <lb xml:id="HANSb338833-line-00000039"/>Verein eine bestimmte Anzahl der Loose zu übernehmen, ( jetzt natürlich tue <lb xml:id="HANSb338833-line-00000040"/>ich das nicht mehr) aber ich empfinde es als sehr peinlich, wenn die Besu- <lb xml:id="HANSb338833-line-00000041"/>cherinnen des Klubs durch ein Anbieten von Loosen belästigt werden. Wenn <lb xml:id="HANSb338833-line-00000042"/>dieser Versuch bei unserem Donnerstag-Tee gemacht werden sollte, so werde <lb xml:id="HANSb338833-line-00000043"/>ich das untersagen; ich hoffe, Sie bewilligen den Vereinsvorsitzenden die <lb xml:id="HANSb338833-line-00000044"/>Freiheit. Ich würde ja sonst gezwungen sein, den einzelnen Mitgliedern zu <lb xml:id="HANSb338833-line-00000045"/>sagen, weshalb ich ihnen vom Ankauf der Loose abraten muss. <lb xml:id="HANSb338833-line-00000046"/>Mit den besten Grüssen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person"><lb xml:id="HANSb338833-line-00000047"/>I.D.</rs> <lb xml:id="HANSb338833-line-00000048"/>P.S. Kopie dieses Briefes schicke ich meiner <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs>. Darf ich fragen, <lb xml:id="HANSb338833-line-00000049"/>ob Sie von meinem Brief dem Stadtbundvorstand Mitteilung machen ? <lb xml:id="HANSb338833-line-00000050"/>Wenn nicht, so würde ich meinerseits das mir richtig scheinende bei <lb xml:id="HANSb338833-line-00000051"/>unseren jüdischen Stadtbundorganisationen veranlassen.</ab></body></text></TEI>