<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338889" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Oskar Loerke</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Oskar Loerke. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.604</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338889"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><date when="1929-03-22"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118728814">Loerke, Oskar</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338889/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338889/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338889-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338889-line-00000001"/>Verehrter Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118728814" type="Person">Loerke</rs>! <lb xml:id="HANSb338889-line-00000002"/>Das Gutachten, das Sie über unseren Briefwechsel ab- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000003"/>gegeben haben, ist mir, wie Sie sich denken können, sehr nahe <lb xml:id="HANSb338889-line-00000004"/>gegangen. Es ist ja schon an sich ein starkes Erlebnis, das <lb xml:id="HANSb338889-line-00000005"/>viel Selbstbeherrschung verbraucht, Schriftstücke, die einst <lb xml:id="HANSb338889-line-00000006"/>nichts anderes waren als Liebesworte, nun als literarische <lb xml:id="HANSb338889-line-00000007"/>Manuskripte, die Marktwert haben müssen, eingeschätzt zu sehen. <lb xml:id="HANSb338889-line-00000008"/>Das werden Sie, der Dichter, mir kaum nachfühlen können; ich <lb xml:id="HANSb338889-line-00000009"/>erinnere mich so gut meines Entsetzens, als ich von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> er- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000010"/>fuhr, daß seine ersten Gedichte an mich in einem Buch erschei- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000011"/>nen würden. Wenn ich mir diese Naivität als Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Dehmels</rs> na- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000012"/>türlich abgewöhnen mußte, so bedarf es doch noch einer mühsa- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000013"/>men Selbsterziehung, mich an den Gedanken zu gewöhnen, unsern <lb xml:id="HANSb338889-line-00000014"/>Briefwechsel noch zu meinen Lebzeiten der Welt zu übergeben.  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000015"/>Die Frist von 5 Jahren, die Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118691406" type="Person">Fischer</rs> mir dafür stellt, ist  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000016"/>weise errechnet; wenn ich dann noch lebe — ich werde im Januar  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000017"/>60 Jahre — so werde ich innerlich dem Taggebraus schon so <lb xml:id="HANSb338889-line-00000018"/>entrückt sein, daß mir die Veröffentlichung keine seelischen <lb xml:id="HANSb338889-line-00000019"/>Schwierigkeiten <hi style="text-decoration-line: line-through"> me</hi>hr bereiten wird.  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000020"/>Ich schreibe Ihnen diesen Brief hauptsächlich, um <lb xml:id="HANSb338889-line-00000021"/>Sie auf einen Irrtum aufmerksam zu machen. Sie schreiben, daß <lb xml:id="HANSb338889-line-00000022"/>diese drei Bände „durch Ergänzungen aus dem späteren Briefwech- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000023"/>sel ..... nur beeinträchtigt werden könnten‟. Das ist ein abso- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000024"/>luter Irrtum. Die zwei Manuskriptbände, die ich noch hier  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000025"/>habe, sind eine ausserordentliche Steigerung der drei ersten <pb xml:id="HANSb338889-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338889-line-00000026"/>Bände. Ich hoffe, Sie trauen mir so viel Objectivität zu, und <lb xml:id="HANSb338889-line-00000027"/>auch so viel künstlerisches Urteil, daß ich dies nicht sagen wür- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000028"/>de, wenn dem nicht so wäre. Ich bin aber natürlich auch gern be- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000029"/>reit, Ihnen die letzten beiden Bände zu schicken, damit Sie sich <lb xml:id="HANSb338889-line-00000030"/>davon überzeugen können. Ich habe die Erfahrung gemacht, daß die <lb xml:id="HANSb338889-line-00000031"/>Annäherungsfähigkeit menschlicher Herzen grenzenlos ist und daß <lb xml:id="HANSb338889-line-00000032"/>die Ausdrucksfähigkeit dafür immer höher wächst. Ihnen gegenüber <lb xml:id="HANSb338889-line-00000033"/>vermag ich es auszusprechen, daß die Briefe der Kriegszeit auf  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000034"/>einer Höhe stehen, von der die früheren Jahrgänge noch nichts  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000035"/>ahnen lassen. Das ist ja auch selbstverständlich : Briefe waren <lb xml:id="HANSb338889-line-00000036"/>ja zweieinhalb Jahre lang die einzige Verbindung geworden.  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000037"/>Ich habe auch diese beiden Bände bis zu Ende redigiert,  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000038"/>d.h. angegeben, wo gestrichen werden soll und die notwendigsten  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000039"/>Fußnoten gemacht.  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000040"/>Ich bitte also um Nachricht, ob ich sie Ihnen schicken <lb xml:id="HANSb338889-line-00000041"/>soll. Auf jeden Fall: ohne diese beiden Schlußbände wäre der  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000042"/>Briefwechsel unvollkommen und Stückwerk. So dürfte er nie erschei- <lb xml:id="HANSb338889-line-00000043"/>nen.  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000044"/>Ich danke Ihnen für die guten Worte ihres Gutachtens,  <lb xml:id="HANSb338889-line-00000045"/>sie gelten mir doppelt viel, weil sie der Dichter gesagt hat, den <lb xml:id="HANSb338889-line-00000046"/>ich verehre. </ab></body></text></TEI>