<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338623" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.425</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338623"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2911297">Hamburg</placeName><date when="1919-06-28"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338623-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338623-line-00000001"/>Sehr liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs>! Man kann eigentlich in dieser Zeit <lb xml:id="HANSb338623-line-00000002"/>nur schweigen. Ich habe wiederholt zum schreiben an Dich an- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000003"/>gesetzt u. konnte mich dann doch nicht entschließen. Sonntag <lb xml:id="HANSb338623-line-00000004"/>und Montag hab ich die bittersten Tränen meines Lebens ge- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000005"/>weint. Es ist der schroffste Gegensatz zu dem Leid um mei- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000006"/>nen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Jungen</rs>: dort alles Reinheit, Liebe, Verklärung; hier <lb xml:id="HANSb338623-line-00000007"/>Zorn, Scham, Empörung, Gift u. Galle. Aber Gift und Galle,  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000008"/>die mich zuerst so füllten, daß ich gar nicht reden konnte, <lb xml:id="HANSb338623-line-00000009"/>daß ich umherlief wie in den Tagen meiner trotzigsten <lb xml:id="HANSb338623-line-00000010"/>Mädchenzeit, die hab ich schon wieder ausgefegt aus meinem  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000011"/>Herzen. Ich gehöre nicht zu denen, die Kinderseelen mit <lb xml:id="HANSb338623-line-00000012"/>Rachegedanken vergiften werden. Wenn ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1089910266" type="Person">Mariannes</rs> und <lb xml:id="HANSb338623-line-00000013"/>Veras <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gärtner_Maria_und_Gärtner_Reiner_und_Tügel_Tim" type="Person">Kinder</rs> von dem mitteilen soll, was das Wesen <lb xml:id="HANSb338623-line-00000014"/>meines <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Jungen</rs> war und ist, dann muß ich Ihnen und  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000015"/>sie mir strahlend in die Augen sehn können. Dann darf <lb xml:id="HANSb338623-line-00000016"/>kein Haß in meiner Seele sein. Dann will ich <hi style="text-decoration-line: line-through">ih</hi>nen ein <lb xml:id="HANSb338623-line-00000017"/>Beispiel in der Hartnackigkeit, im Selbstvertrauen, im selbst-<pb xml:id="HANSb338623-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338623-line-00000018"/>verständlichen Bestehn auf dem eignen Recht sein — wenn <lb xml:id="HANSb338623-line-00000019"/>das alles stark in ihnen wird, brauchen sie keine Seelen- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000020"/>vergiftung um uns allen den Platz an der Sonne wie- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000021"/>der zu schaffen. Ich bin so innerst überzeugt von der <lb xml:id="HANSb338623-line-00000022"/>Logik des Weltgeschehens, daß ich alles was jetzt kommen  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000023"/>mag ruhig hinnehmen will im Glauben, daß die Ungerech- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000024"/>tigkeiten dieses „Friedens‟ auf denen lasten werden, die ihn  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000025"/>diktierten.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000026"/>Als die Treuge am Montag Abend in ihrem Vortrag sagte: <lb xml:id="HANSb338623-line-00000027"/>Von heute an ist <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> kein souveräner Staat mehr,  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000028"/>wir sind nur noch ein tributpflichtiges Volk — ich glaube <lb xml:id="HANSb338623-line-00000029"/>da war keine Frau im Saal, der nicht das Herz stillstand. <lb xml:id="HANSb338623-line-00000030"/>Aber schon am ersten Tag nach der längsten Nacht dauert <lb xml:id="HANSb338623-line-00000031"/>die Helligkeit ein wenig länger. So wollen wir nach der  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000032"/>tiefsten Erniedrigung, der Unterzeichnung, mit dem Kräfteauf- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000033"/>bau beginnen.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000034"/>Daß Du in diesen Tagen einen französischen Brief geschrieben hast,  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000035"/>hat mich ganz wunderlich berührt. An dem Morgen, als <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs> <lb xml:id="HANSb338623-line-00000036"/>ihn mir nachher brachte, hatte ich grade gedacht: Französisch und englisch <pb xml:id="HANSb338623-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338623-line-00000037"/>spreche ich nicht mehr im Leben. Ausländer werden meine <lb xml:id="HANSb338623-line-00000038"/>Muttersprache lernen müssen, wenn sie sich mit mir unter- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000039"/>halten wollen.‟ Aber Dein Brief war klug und richtig <lb xml:id="HANSb338623-line-00000040"/>und es war gut, daß Du ihn geschrieben hast. <lb xml:id="HANSb338623-line-00000041"/>Am Mittwoch hat die Bäumer die ganze Schule versammelt <lb xml:id="HANSb338623-line-00000042"/>um den Mädchen von den letzten Weimarer Tagen zu sprechen.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000043"/>Lilott sagt, sie sei <hi style="text-decoration-line: underline"> erschö</hi>pft gewesen. Sie hat ihnen <lb xml:id="HANSb338623-line-00000044"/>alle Gründe für und gegen die Unterzeichnung gesagt.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000045"/>Ihr eigner Wahlkreis sei dem Hungerstod preisgegeben ge- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000046"/>wesen bei Nichtunterzeichnung, da die mangelhafte Bahnan- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000047"/>lage die Versorgung mit Kohlen ausgeschlossen haben <lb xml:id="HANSb338623-line-00000048"/>würde. (Ich sage: wenn sie <hi style="text-decoration-line: underline"> die</hi> Unterzeichnung gestimmt <lb xml:id="HANSb338623-line-00000049"/>hätte, hätte sie keinen Tag länger Vorsitzende d. B. D. F.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000050"/>bleiben dürfen.) <lb xml:id="HANSb338623-line-00000051"/>Gestern hatte Lilott wieder Stunde von ihr. Sie sagt, ihr Aus- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000052"/>sehen sei qualvoll. Ganz tiefe Falten, ausgehöhlt, voll <lb xml:id="HANSb338623-line-00000053"/>Fieberflecken. Sie sähe verzweifelt aus.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000054"/>Die Baum hat den Mädchen gestern erklärt, sie verließe  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000055"/>die Schule. Sie habe Angebot d. badischen Reg. an ein Ar- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000056"/>beitsministerium. Die Mädchen müßten begreifen, daß<pb xml:id="HANSb338623-page-00000004" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338623-line-00000057"/>das jetzt wichtiger sei als die Schule. Die Mädchen meinen,  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000058"/>wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__G_B" type="Person">G. B.</rs> etwas ebenso Wichtiges angeboten würde (auf politischen <lb xml:id="HANSb338623-line-00000059"/>Gebiet) ginge sie auch. Das wäre das Ende der Schule, Treuge  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000060"/>allein hat nicht genug Prestige, so fabelhaft tüchtig sie auch ist.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000061"/>Die Lange ist schon zu alt; die Mädels graulen sich vor <lb xml:id="HANSb338623-line-00000062"/>ihren Stunden. <hi style="text-decoration-line: underline"> altm</hi>odisch. Und eine neue Dozentin <lb xml:id="HANSb338623-line-00000063"/>Frl. Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Solbrig" type="Person">Solbrig</rs> aus <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs>, Sozialdemokratin, sei <lb xml:id="HANSb338623-line-00000064"/>ganz langweilig.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000065"/>Was ist es mit der Beerenssonschen Berufssektion? <lb xml:id="HANSb338623-line-00000066"/>Ich habe den Eindruck, daß sie keinen weiteren Zweck hat,  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000067"/>als Frl. B. in den erweiterten Bundesvorstand zu ver- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000068"/>helfen. Ich verstehe besonders nicht, was die konfessionellen  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000069"/>Verbände dabei sollen; ich verhalte mich jedenfalls noch  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000070"/>abwartend, würde meine Organisation nur nach sehr  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000071"/>genauer Prüfung anschließen. In der Aufforderung hieß es:  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000072"/>Der Vorsitzenden d. Bundes ist Mitteilung von d. beab- <lb xml:id="HANSb338623-line-00000073"/>sichtigten Gründung gemacht. Nicht: Die Gründung <lb xml:id="HANSb338623-line-00000074"/>hat die Bewilligung, wie denkst Du darüber.  <lb xml:id="HANSb338623-line-00000075"/>Tausend Herzliches  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person"><lb xml:id="HANSb338623-line-00000076"/>Idda</rs> <lb xml:id="HANSb338623-line-00000077"/>Du wirst von den dortigen Krawallen doch mehr gemerkt <lb xml:id="HANSb338623-line-00000078"/>haben als wir von den Hamburgern. Beides muß böse gewesen <lb xml:id="HANSb338623-line-00000079"/>sein.</ab></body></text></TEI>