<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338327" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.127</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338327"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1905-01-25"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338327-page-00000001" facs="" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338327-line-00000001"/>Sehr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebe</rs>! <lb xml:id="HANSb338327-line-00000002"/>Ich dank Dir recht schön für Dein Packet, und schick Dir zur <lb xml:id="HANSb338327-line-00000003"/>Belohnung einen Reisebericht, der noch ganz warm von der <lb xml:id="HANSb338327-line-00000004"/>Pfanne kommt. Der Complettetät halber schreibe ich noch,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000005"/>daß wir also wirklich mit Pfarrer <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Naumann" type="Person">Naumann</rs> bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Newmans" type="Person">Newmans</rs> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000006"/>waren, die ganz wundervoll wohnen. Das Haus liegt einzig <lb xml:id="HANSb338327-line-00000007"/>schön, nur 10 Minuten von den Hauptgeschäftsstraßen entfernt, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000008"/>und dabei völlig frei, freier sogar wie unser Haus. Die Räu- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000009"/>me sind reich und wohnlich zugleich; natürlich wenn wir uns un- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000010"/>ser Ideal-Haus bauen könnten, säh’s doch erheblich anders aus; <lb xml:id="HANSb338327-line-00000011"/>für einen wohlhabenden Kaufmann ist es aber alles was  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000012"/>man verlangen kann. Es ist für uns ja merkwürdig: wir  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000013"/>leben selbst in bescheidnen Verhältnissen, u. sind in beständigem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000014"/>Connex mit dem Reichtum. Gestern gingen wir in langem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000015"/>Zug vom <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4327697-0" type="Ort">Bremer Rathaus</rs> nach unserm Hotel, ich voran <lb xml:id="HANSb338327-line-00000016"/>mit einem Frl. von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__von_Kapff" type="Person">Kapff</rs>, eine der reichsten Bremer <lb xml:id="HANSb338327-line-00000017"/>Damen, alte, wohlgenährte Jungfer, in schwerster Seide,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000018"/>mit einem, „echten‟ Sammtmantel mit wundervollem Pelz- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000019"/>futter u. Besatz. Sie kam darauf zurück, was <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> grade <lb xml:id="HANSb338327-line-00000020"/>vorher gesagt hate, daß <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort">Bremen</rs> gesellschaftlich u. kulturlich <lb xml:id="HANSb338327-line-00000021"/>(z. B. in Hotels) doch weiter sei, als <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs>, und sie sagte: Sie <lb xml:id="HANSb338327-line-00000022"/>dürfen auch nicht vergessen, daß Sie hier mit der <hi style="text-decoration-line: underline"> von </hi><rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort"><lb xml:id="HANSb338327-line-00000023"/>Bremen</rs> zusammen waren‟. Indem sie das sagte, fiel mein<pb xml:id="HANSb338327-page-00000002" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000024"/>Blick auf die Truppen von Auswandern, die dort, scheints, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000025"/><hi style="text-decoration-line: underline"> auf d</hi>en Straßen stehn, u. dann wieder auf die wund- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000026"/>liche Gestalt im Sammtmantel, u. ich mußte sagen: Ja, bei dieser <lb xml:id="HANSb338327-line-00000027"/>Art Reisen, kommen wir ja überall nur mit den Fett- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000028"/>augen zusammen, die obendrauf schwimmen. — Ich muß <lb xml:id="HANSb338327-line-00000029"/>aber noch <hi style="text-decoration-line: underline"> Bre</hi>men von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Naumann" type="Person">Naumann</rs> erzählen, neben dem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000030"/>ich bei Tisch saß. Er ist wie ein junger Elefant, so groß, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000031"/>schwer, ungeschickt und rührend wie ein Kind. Ich <lb xml:id="HANSb338327-line-00000032"/>sagte ihm, daß wir <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4037372-1" type="Ort">Mannheim</rs> so gern hätten, und er sagte, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000033"/>wir hätten dort wahrscheinlich das selbe gute Logis wie <lb xml:id="HANSb338327-line-00000034"/>er, bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hirsch_Emil" type="Person">Emil Hirsch</rs>. Ich sprach ihm darauf von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Bensheimer</rs>,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000035"/>u. er erzählte nur Ihr hättet solch einen querköpfigen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000036"/>Redakteur, die N.B.L. wäre noch so eine Eugen Rich- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000037"/>ter-Insel, was ja eigentlich überflüssig sei. — Er ist gar kein <lb xml:id="HANSb338327-line-00000038"/>Causeur, u. wenn er, wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> sagt, dann auch im Rauchzimmer <lb xml:id="HANSb338327-line-00000039"/>allerlei Interessantes erzählt zu haben scheint, so wacht das  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000040"/>Eigentliche in ihm doch erst auf dem Rednerpult auf. Die  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000041"/>Frau erinnerte mich sehr an Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116054522" type="Person">Paula</rs>, u. ehe ich das noch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person"><lb xml:id="HANSb338327-line-00000042"/>D.</rs> sagen konnte, erzählte er mir, so habe Tante <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Arnheim" type="Person">Arnheim</rs> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000043"/>(die <hi style="text-decoration-line: underline">-Mutt</hi>er sozusagen von Fr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__P" type="Person">P.</rs>) ausgesehn. Natür- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000044"/>lich Reform und zwar echt, also ein Sack, ganz klein, schmal, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000045"/>platt, Arbeitshände, asketisch möcht ich sagen, aber kluge,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000046"/>warme, lebhafte Augen. Ihr fehlt der edle Leidenszug,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000047"/>den Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116054522" type="Person">Paula</rs> hatte so lange ich sie kannte, und sicher <lb xml:id="HANSb338327-line-00000048"/>auch schon vorher. Ob jetzt noch, das weiß ich nicht. —  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000049"/>Montag also fuhren wir nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort">Bremen</rs>, mit <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencrons</rs> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000050"/>zusammen; ich glaube aber: einmal zusammen und nicht wieder. <pb xml:id="HANSb338327-page-00000003" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000051"/>2. In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencron</rs> hat das Interesse für das <hi style="text-decoration-line: underline"> eine</hi> solche Höhe <lb xml:id="HANSb338327-line-00000052"/>erreicht, daß es Alles andre überwuchert. Da es sich in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ort.B" type="Ort">B.</rs> um eine <lb xml:id="HANSb338327-line-00000053"/>Wohltätigkeitssache handelt, hatten Beide sich nur Ersatz der Reiskosten <lb xml:id="HANSb338327-line-00000054"/>ausbedungen, also 50 Mk. Auf der <hi style="text-decoration-line: underline"> Reise </hi>schimpfte nun <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__L" type="Person">L.</rs> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000055"/>daß sie sich nicht 100 Mk hätten geben lassen, er solle sich für „Nähmam- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000056"/>sellen‟ anstrengen etc etc. Und auch seine Trinkgeldgeberei <lb xml:id="HANSb338327-line-00000057"/>ist mir abstoßend, weil sie dem allerniedrigsten Instinkt <lb xml:id="HANSb338327-line-00000058"/>entspricht. Er erniedrigt sich vor jedem Reichen, huldigt <lb xml:id="HANSb338327-line-00000059"/>(und sei’s auch aus Liebenswürdigkeit) jedem Zeitungsschreiber, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000060"/>um sich nachher vor Kellnern, Kutschern etc etc als Grand <lb xml:id="HANSb338327-line-00000061"/>Seigneur aufzuspielen. Die Servilität solcher Menschen kitzelt  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000062"/>ihn. Ich fühle sehr wohl, daß das Alles aus <hi style="text-decoration-line: underline"> Quell</hi>e bei <lb xml:id="HANSb338327-line-00000063"/>ihm kommt u. begreife, daß <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> in unserm Vielgespalten- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000064"/>nenmenschen-Zeitalter die <hi style="text-decoration-line: underline"> bewundert, ebe</hi>nso <lb xml:id="HANSb338327-line-00000065"/>wie ihm ein vollendeter Bösewicht sicher erfreulicher ist, als <lb xml:id="HANSb338327-line-00000066"/>einer, der zwischen Reue und Doch-wieder-sündigen hin und her- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000067"/>schwankt, aber seine und unsre Lebensführung ist so ver- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000068"/>schieden, daß wir collidieren, wenn wir auch nur 12 Stun- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000069"/>den im gleichen Kreis uns bewegen. Er sagt geschmeichelt <lb xml:id="HANSb338327-line-00000070"/>zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs>: Unsre Gattinnen sind von Senatoren zu Tisch ge- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000071"/>führt worden, „wenn aber <lb xml:id="HANSb338327-line-00000072"/>nur <lb xml:id="HANSb338327-line-00000073"/>2 Plätze am Honorationen- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000074"/>tische frei wären, u. 2 am Katzentisch, so würde er nicht <lb xml:id="HANSb338327-line-00000075"/>eine Sekunde zögern uns Frauen an den Katzentisch <lb xml:id="HANSb338327-line-00000076"/>ziehen zu lassen. Das hat nichts damit zu thun, daß Frau  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Anna" type="Person"><lb xml:id="HANSb338327-line-00000077"/>Anna</rs> eine simple Frau ist, sondern das hat sicher seine <lb xml:id="HANSb338327-line-00000078"/>erste Ehe gelöst, daß eine adlige Frau so was nicht erträgt. <lb xml:id="HANSb338327-line-00000079"/>Ich will gern selbst sagen: Der erste Platz gebührt Dir! <pb xml:id="HANSb338327-page-00000004" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000080"/>aber ich könnte es nicht ertragen vom Mann ganz selbsver- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000081"/>ständlich als Untertan behandelt zu werden. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencron</rs> hat in  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000082"/>seinem letzten (momentan letzten) Poggfred-Cantus einen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000083"/>Vers über die Hand: Nach außen gebogen ist sie die  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000084"/>Kralle, aber immer wieder dreht sie sich nach innen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000085"/>um Trinkgeld zu nehmen. Das ist <hi style="text-decoration-line: underline"> Hand,</hi> und <lb xml:id="HANSb338327-line-00000086"/>das Schicksal, daß er jahrelang alle Schamhaftigkeit bei- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000087"/>seite lassen mußte um leben zu können, mag sicher <lb xml:id="HANSb338327-line-00000088"/>viel dazu beigetragen haben. — Für mich bedeutet ein <lb xml:id="HANSb338327-line-00000089"/>gewisser Luxus eine außerordentliche Steigerung des  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000090"/>Lebensgefühls. Mir war aber in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort">Bremen</rs> weder <lb xml:id="HANSb338327-line-00000091"/>die Tischsenatoren noch das Essen meine Art Luxus,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000092"/>sondern unsre Wohnung im Hotel. Wir hatten solch ein <lb xml:id="HANSb338327-line-00000093"/>Compartiments, von Wohn, Schlaf und Badezimmer <lb xml:id="HANSb338327-line-00000094"/>und eben dieses mit seiner herrlichen Wasser, Heiz und Nickel- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000095"/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000096"/>einrichtung <lb xml:id="HANSb338327-line-00000097"/>Tag u. Nacht bereit, immer geheizt, die gewärm- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000098"/>ten Bademäntel immer daliegend — das bereitet <lb xml:id="HANSb338327-line-00000099"/>mir ein unendliches Wohlgefühl. Ja, meine Verdau- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000100"/>ung, der ich hier beständig durch Medikamente nachhelfen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000101"/>muß, wird durch solch ideales Closet im gewärmten <lb xml:id="HANSb338327-line-00000102"/>Raum zu den erstaunlichsten Verrichtungen angeregt! <lb xml:id="HANSb338327-line-00000103"/>Obgleich ich also so was sicher intensiver genieße als <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person"><lb xml:id="HANSb338327-line-00000104"/>Liliencron</rs>, so möchte ich doch lieber im kleinsten Dorf <lb xml:id="HANSb338327-line-00000105"/>leben u. es <hi style="text-decoration-line: underline"> meh</hi>r haben, als es mir so verschaffen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000106"/>wie er: einerseits mit Gier, andernseits mit Ekel. <lb xml:id="HANSb338327-line-00000107"/>Indem ich das Alles schreibe, fühle ich, daß mein Standpunkt<pb xml:id="HANSb338327-page-00000005" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000108"/>3. viel gewöhnlicher ist, als der seine, und möchte trotzdem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000109"/>nicht tauschen; muß aber <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> recht geben, wenn ihn auch in diesem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000110"/>Fall das Seltne reizt.  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000111"/>Der Abend war insofern außerordentlich interessant, als er <lb xml:id="HANSb338327-line-00000112"/>die, jedem Schreiber jetzt geläufige Paralele L.- D. einnmal <lb xml:id="HANSb338327-line-00000113"/>lebendig möglich machte. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118572954" type="Person">Liliencron</rs> las zuerst, u. las seine ern- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000114"/>sten Sachen, obgleich viel besser als früher, doch ganz <lb xml:id="HANSb338327-line-00000115"/>ungenügend. Er gab ein paar heitre Sachen zu, und die <lb xml:id="HANSb338327-line-00000116"/>liest er unübertrefflich, so daß man ihn schließlich als Spaß- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000117"/>macher bewundert. Darnach wirkt denn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> heiliger <lb xml:id="HANSb338327-line-00000118"/>Ernst selbst auf den stumpfsinnigsten Menschen erschütternd,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000119"/>und vorgestern war der Beifall für <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> so viel stürmischer, daß <lb xml:id="HANSb338327-line-00000120"/>es fast peinlich für <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Lil" type="Person">Lil</rs>. war. Doch kam mir dieses klappernde <lb xml:id="HANSb338327-line-00000121"/>Handgeräusch so widersinnig vor, übrigens sagten mir <lb xml:id="HANSb338327-line-00000122"/>mindestens 12 Menschen dasselbe, als wollte man dem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000123"/>Pastor nach seiner Rede applaudieren (besonders da <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> mit <lb xml:id="HANSb338327-line-00000124"/>Gethsemane schloß) u. wir müssen anfangen den Leuten <lb xml:id="HANSb338327-line-00000125"/>das Klatschen abzugewöhnen, so wenig angenehm es zunächst <lb xml:id="HANSb338327-line-00000126"/>auch ist, eine Bemerkung aufs Programm zu setzen. —  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000127"/>Es schloß sich dann ein Essen an, etwa 150-200 Personen, alle <lb xml:id="HANSb338327-line-00000128"/>übrigens in Gesellschaftstoilette; ich war, da ich das nicht erwartet <lb xml:id="HANSb338327-line-00000129"/>hatte, im lilanen sozusagen, die Einfachste, fühlte mich aber <lb xml:id="HANSb338327-line-00000130"/>durchaus nicht als Poverina! Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Schmidt_Eggers" type="Person">Smidt-Eggers</rs> tat etwa <lb xml:id="HANSb338327-line-00000131"/>so, als habe sie mit Dir „zusammen die Säu gehüt‘‟ wie   <lb xml:id="HANSb338327-line-00000132"/>wir das früher nannten. Sie bildet übrigens in diesem <lb xml:id="HANSb338327-line-00000133"/>Kreis die <hi style="text-decoration-line: underline"> Grenze</hi>, vor allem , und <hi style="text-decoration-line: underline">das alte</hi><pb xml:id="HANSb338327-page-00000006" facs=""/> <lb xml:id="HANSb338327-line-00000134"/>Frl. von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__von_Kapff" type="Person">Kapff</rs> und Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Markus" type="Person">Senator Markus</rs> sind neben ihr <lb xml:id="HANSb338327-line-00000135"/>Chimborassos! Sie hat so was tuntisches, Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs> teilte <lb xml:id="HANSb338327-line-00000136"/>mir klagend in einer Ecke mit, sie habe seit ihrer Ankunft <lb xml:id="HANSb338327-line-00000137"/>schon mindestens 80 Küsse von ihr gekriegt, u. ihren Sohn, ein <lb xml:id="HANSb338327-line-00000138"/>Rechtsanwalt mit grauen Haaren schon, nennt sie immer <lb xml:id="HANSb338327-line-00000139"/>nur „Schätzchen‟ u. sie beppippert ihn so, daß man denkt, <lb xml:id="HANSb338327-line-00000140"/>sie müsse ihm, noch die Höschen aufmachen, wenn er mal <lb xml:id="HANSb338327-line-00000141"/>wohin geht! Wogegen das Fräulein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__von_Kapff" type="Person">von Kapff</rs> einen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000142"/>herzerfreuenden Humor hat, u. die Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Markus" type="Person">Markus</rs> in der <lb xml:id="HANSb338327-line-00000143"/>Linie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs>, Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Elisa" type="Person">Elisa</rs> liegt; aber wärmer wie „Madama‟ <lb xml:id="HANSb338327-line-00000144"/>so nennt Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wegener" type="Person">Wegener</rs> seine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wegener" type="Person">Frau</rs>, u. also Baju-Ähnlicher,  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000145"/>ihr Horizont kommt mir aber entschieden weiter und freier <lb xml:id="HANSb338327-line-00000146"/>vor als der <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs>‘sche. Vor mir steht ein Strauß von riesen-  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000147"/>großen roten Nelken, die sie mir ins Hotel schickte, und zum <lb xml:id="HANSb338327-line-00000148"/>Frühstück in den Rathauskeller brachte sie mir einen Tuff noch <lb xml:id="HANSb338327-line-00000149"/>ganz geschlossner Schneeglöckchen — entzückend. <lb xml:id="HANSb338327-line-00000150"/>Wir leben doch in einer merkwürdigen Zeit. Da reden wir <lb xml:id="HANSb338327-line-00000151"/>tändelnd von Schneeglöckchen, u. überall <hi style="text-decoration-line: underline"> es so</hi> wild. Ich  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000152"/>erwarte die Zeitungen förmlich im Fieber, und wenn ich all <lb xml:id="HANSb338327-line-00000153"/>die Mätzchen sehe, die die Fürsten noch so machen (siehe das deutsche <lb xml:id="HANSb338327-line-00000154"/>Ordensfest mit seinen 2391 „Vögeln‟), dann lache ich Hohn wie der  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000155"/>echteste Sozialdemokrat. In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4008135-7" type="Ort">Bremen</rs> wurde mitten auf dem  <lb xml:id="HANSb338327-line-00000156"/>biedern pastörlichen Arbeiterinnenheim-Abend für die Streicken- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000157"/>den gesammelt, u. zwar eben von Rechtsanwalt Eggers-Smidt. <lb xml:id="HANSb338327-line-00000158"/>Sicher, sicher werden wir noch große soziale Umwälzungen <lb xml:id="HANSb338327-line-00000159"/>erleben, und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> „Zukunft‟, vor 10 Jahren uns inner- <lb xml:id="HANSb338327-line-00000160"/>lich noch fern, trifft heute schon die Gedanken von Tausenden von „Damen‟. </ab></body></text></TEI>