<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338456" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.250</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338456"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1911-03-22"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <lb xml:id="HANSb338456-line-00000001"/>Heut ist Dein Hochzeitstag — merkwürdig, daß <lb xml:id="HANSb338456-line-00000002"/>ich das Datum genauer weiß, wie das von meinem. <lb xml:id="HANSb338456-line-00000003"/>— Du hast sicher nicht gedacht, als Du mir Deine <lb xml:id="HANSb338456-line-00000004"/>Karte schriebst, daß Du mir damit eine völlig schlaflose <lb xml:id="HANSb338456-line-00000005"/>Nacht machst. Und doch kams so. Ich bin so im Tiefsten und <lb xml:id="HANSb338456-line-00000006"/>so schwer verwundet, daß selbst die liebevolle Berührung <lb xml:id="HANSb338456-line-00000007"/>dieses ganzen Empfindungskomplexes mich schmerzt <lb xml:id="HANSb338456-line-00000008"/>und erregt. Es treibt mich immer wieder, mit Dir da- <lb xml:id="HANSb338456-line-00000009"/>rüber zu sprechen, ich meine, Du <hi style="text-decoration-line: underline"> mich en</hi>dlich <lb xml:id="HANSb338456-line-00000010"/>ganz verstehn, u. dabei verstehe ich doch Dich nicht. Verstehe <lb xml:id="HANSb338456-line-00000011"/>mit dem allerbesten Willen nicht, daß Du Deine Lieb- <lb xml:id="HANSb338456-line-00000012"/>lingsschwester, vor allem aber Deiner Lieblingsschwester <lb xml:id="HANSb338456-line-00000013"/>einzigen <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Sohn</rs> so benachteiligt sehn kannst, u. nicht den <lb xml:id="HANSb338456-line-00000014"/>Himmel stürmst, um ihr zur Gerechtigkeit zu helfen. <lb xml:id="HANSb338456-line-00000015"/>Unsre eigne Mutter, die alle Welt einen Engel genannt <lb xml:id="HANSb338456-line-00000016"/>hat, hat das Ihre getan, damit das Testament ihres Vaters <lb xml:id="HANSb338456-line-00000017"/>umgestoßen wird. Daß Du es ansehn kannst, daß Du froh <lb xml:id="HANSb338456-line-00000018"/>sein kannst, für arme Kinder sorgen kannst, für den<pb xml:id="HANSb338456-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338456-line-00000019"/>Fortschritt des Rechten eintreten kannst, und weißt <lb xml:id="HANSb338456-line-00000020"/>dabei, daß <hi style="text-decoration-line: underline"> Jung</hi>e so himmelschreiend ungerecht <lb xml:id="HANSb338456-line-00000021"/>behandelt worden ist, das macht mich an der ganzen <lb xml:id="HANSb338456-line-00000022"/>Menschheit irr. Wie ist es möglich, erklärbar, begreif- <lb xml:id="HANSb338456-line-00000023"/>lich, daß Ihr wahr und wahrhaftig 250,000 Mk in 5 Teile  <lb xml:id="HANSb338456-line-00000024"/>teilt, und laßt das sechste Kind leerausgehn? <lb xml:id="HANSb338456-line-00000025"/>Schreit das denn nicht zum Himmel? Gellt <lb xml:id="HANSb338456-line-00000026"/>Euch denn das nicht in den Ohren ????? <lb xml:id="HANSb338456-line-00000027"/>Ich schwöre es Dir hier, bei dem Leben von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Heinz</rs>: <lb xml:id="HANSb338456-line-00000028"/>Wenn ich so etwas geschehn ließe, einem der Kinder <lb xml:id="HANSb338456-line-00000029"/>meiner Schwestern gegenüber, ich würde fürchten, im <lb xml:id="HANSb338456-line-00000030"/>Grab keine Ruhe zu finden. <lb xml:id="HANSb338456-line-00000031"/>Mein Gott, wie wenig würde jedes von Euren Kindern <lb xml:id="HANSb338456-line-00000032"/>verlieren, besonders da sie die Rente haben, wenn Ihr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person"><lb xml:id="HANSb338456-line-00000033"/>Heinz</rs> als Sechstes eingefügt hättet. <lb xml:id="HANSb338456-line-00000034"/>Ich rege mich immer wieder darüber so ent- <lb xml:id="HANSb338456-line-00000035"/>setzlich auf, daß mir mein Herz wie ein Vogel <lb xml:id="HANSb338456-line-00000036"/>in der Brust flattert.— <lb xml:id="HANSb338456-line-00000037"/>Damit Dir der Brief auch was Erfreuliches bringt, leg ich <lb xml:id="HANSb338456-line-00000038"/>Dir einen Zettel von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Heinz</rs> bei. Ein solcher wartet fast <lb xml:id="HANSb338456-line-00000039"/>immer auf mich, wenn ich spät heimkomme. Manchmal schreibt er nur: <lb xml:id="HANSb338456-line-00000040"/>Schlaf , meine Mutter. Leider schläft die Mutter überhaupt nicht.</ab></body></text></TEI>