<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338324" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.124</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338324"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1905-01-15"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000001"/>In dem grünen geschlossnen Couvert findest Du <lb xml:id="HANSb338324-line-00000002"/>—  ich will lieber sagen: befindet sich — ein Brief, den ich Dir <lb xml:id="HANSb338324-line-00000003"/>gestern Abend schreiben <hi style="text-decoration-line: underline">. Nach</hi>dem ich Dir darin <lb xml:id="HANSb338324-line-00000004"/>die Wahrheit gesagt habe — ich hatte nämlich eine Wut <lb xml:id="HANSb338324-line-00000005"/>auf Dich — kann ich Dir heute ganz wie immer schrei- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000006"/>ben. Und Du hasts nun in Deiner Hand: wenn Du Dir <lb xml:id="HANSb338324-line-00000007"/>so gefällst wie Du bist und Deine Ruh Dir die Hauptsache <lb xml:id="HANSb338324-line-00000008"/>ist, steck das grüne Couvert wie’s da ist ins Feuer.  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000009"/>Und wenn Du denkst, daß es Dir doch vielleicht hie u. da <lb xml:id="HANSb338324-line-00000010"/>noch ein bischen fehlt, dann lies den Inhalt im stillen <lb xml:id="HANSb338324-line-00000011"/>Kämmerlein. Mehr kannst Du doch nicht verlangen! — <lb xml:id="HANSb338324-line-00000012"/>Und nun will ich Dir von meinem Geburtstag erzählen,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000013"/>aber nicht sehr lang, weil ich heut schon 4 Briefe geschrieben <lb xml:id="HANSb338324-line-00000014"/>habe u. noch mehrere schreiben muß. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> hat mir  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000015"/>eine sehr schöne Buchmappe machen lassen, etwas was  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000016"/>die meisten Damen hier haben um in der Eisenbahn <lb xml:id="HANSb338324-line-00000017"/>zu lesen. Ich werde sie wohl <hi style="text-decoration-line: line-through"> hau</hi>ptsächlich in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4053707-9" type="Ort">Schwalbach</rs> be- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000018"/>nutzen. Braun Leder mit Gold, mit großem ISI,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000019"/>innen grüne Seide. Ein merkwürdiges Pendant zu Deinem  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000020"/>Portemonaie, von dem ich erwartete, daß es für mein <lb xml:id="HANSb338324-line-00000021"/>Leben ausreicht. — Vater <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> hat mir wieder einen <pb xml:id="HANSb338324-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000022"/>Hasen geschossen, Mutter <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> hat 2 Paar ganz feine Theaterhandschuhe <lb xml:id="HANSb338324-line-00000023"/>spendiert, u. ist dabei mir wollne Strümpfe zu stricken, die ich mir <lb xml:id="HANSb338324-line-00000024"/>für die Bärenkälte hier gewünscht habe. Selbst Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Elisa" type="Person">Elisa</rs> hat für <lb xml:id="HANSb338324-line-00000025"/>mich die Stricknadeln in die Hand genommen, was nicht anders ist, als <lb xml:id="HANSb338324-line-00000026"/>wenn Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs> plötzlich strickte. Meine Nachthemden haben nämlich <lb xml:id="HANSb338324-line-00000027"/>all nur halblange Ärmel, u. wenn ich liegen muß u. stundenlang <lb xml:id="HANSb338324-line-00000028"/>ein Buch halte, frieren mir die Finger. So sah sie mich einmal mit <lb xml:id="HANSb338324-line-00000029"/>schwarz wollnen Pulswärmern; sie sagte damals nichts, strickte <lb xml:id="HANSb338324-line-00000030"/>mir aber nun ein Paar aus feinster weißer Wolle. Es hat mich <lb xml:id="HANSb338324-line-00000031"/>direkt gerührt. Außerdem brachte sie mir noch 4 solche Nikelklei- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000032"/>derhalter für die Reise in einem sehr feinen weichen grünen Le- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000033"/>deretui. Sie aß auch mit uns zu Mittag.  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000034"/>Der weitere Festbericht ist mir zu langweilig.  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000035"/>Vorgestern waren wir in der hiesigen Erstaufführung der  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000036"/>Rose vom Liebesgarten. Kapellmeister <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1229870105" type="Person">Brecher</rs>, der sie nicht <lb xml:id="HANSb338324-line-00000037"/>dirigierte, hatte 3 Plätze in einer Parterreloge für uns, und <lb xml:id="HANSb338324-line-00000038"/>die Metzger-Froitzheim, die uns in Vorraum erkannte,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000039"/>„intrigierte‟ wie sie sagte, beim <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118870645" type="Person">Cassierer</rs>, bis sie den 4 ten be- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000040"/>kam. Sie sieht auch „in Civil‟ so aus, wie als Carmen auf <lb xml:id="HANSb338324-line-00000041"/>der Bühne. Das Hamburger Publikum ist aber von einer <lb xml:id="HANSb338324-line-00000042"/>Kleinstädtigkeit, die ganz unwahrscheinlich ist. Wir wollten <lb xml:id="HANSb338324-line-00000043"/>im Zwischenakt in der Loge bleiben; die Leute, die die <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__M_F" type="Person">M.F.</rs> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000044"/>erkannten, blieben aber einfach reihenweise vor unsrer <lb xml:id="HANSb338324-line-00000045"/>Brüstung stehen; wir wendeten zuerst die Köpfe ganz <lb xml:id="HANSb338324-line-00000046"/>nach unsern Herrn, gingen aber doch schließlich auf den Logen- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000047"/>gang. Es giebt da eine Sorte Frauenzimmer, die in, viel- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000048"/>leicht gutartiger, Neugier wirklich Unverschämtes leisten. <lb xml:id="HANSb338324-line-00000049"/>Die Kritiker Pfohl und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_142684554" type="Person">Max Löwengard</rs> standen draußen bei  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000050"/>uns, u. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_142684554" type="Person">Löwengard</rs> gab uns den Rat den Weibern auf die <lb xml:id="HANSb338324-line-00000051"/>Stiefel zu gucken um sie in Verlegenheit zu bringen. <pb xml:id="HANSb338324-page-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000052"/>Die Oper hat schlimme Längen, ein Fehler, der sich in der Erin- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000053"/>nerung verliert. Wir hatten darum beim Anhören al- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000054"/>lerlei auszusetzten, kamen aber nachträglich zur Überzeu- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000055"/>gung, daß das Lähmende, das über den Ganzen lag, zum  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000056"/>größten Teil auf den Kapellmeister und die Regie ge- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000057"/>schoben werden muß. Wir hätten jedenfalls Beide Lust  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000058"/>die Oper noch einmal zu hören. Kennst du sie? <lb xml:id="HANSb338324-line-00000059"/>Außerdem hat <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> hier in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4094610-1" type="Ort">Blankenese</rs> eine wirkliche Dich- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000060"/>terin entdeckt. Ich halte sie auch für sehr begabt, aber nicht für <lb xml:id="HANSb338324-line-00000061"/>so außergewöhnlich wie er. Sie ist die Tochter des hiesigen <lb xml:id="HANSb338324-line-00000062"/>Probstes, heißt <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127928235" type="Person">Elisabeth Paulsen</rs>, u. ist 25 Jahre. <lb xml:id="HANSb338324-line-00000063"/>Vorhin hat ein Landesgerichtspräsident <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stemann" type="Person">Stemann</rs> mit seiner <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stemann" type="Person"><lb xml:id="HANSb338324-line-00000064"/>Frau</rs> Besuch bei uns gemacht. Er war der Vormund von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118508466" type="Person"><lb xml:id="HANSb338324-line-00000065"/>Behrens</rs>. Nun kommt doch Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs> Ende Januar 5 Tage <lb xml:id="HANSb338324-line-00000066"/>her, und wohnt bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stemanns" type="Person">Stemanns</rs>. Ich schrieb ihr vor ein paar <lb xml:id="HANSb338324-line-00000067"/>Tagen, sie solle am 28 sten bei mir sein; sie möge das jetzt <lb xml:id="HANSb338324-line-00000068"/>schon St’s mitteilen, damit die nicht etwas grad am <lb xml:id="HANSb338324-line-00000069"/>selben Abend ihr eine Gesellschaft gäben. Nun kamen sie heute <lb xml:id="HANSb338324-line-00000070"/>erst zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wegeners" type="Person">Wegeners</rs>, dann zu uns um uns zum 26 sten zu <lb xml:id="HANSb338324-line-00000071"/>ihnen einzuladen. Bei uns giebt es Hühnersuppe mit Fines- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000072"/>sen drin, dann Zungenragout mit Finessen drum herum,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000073"/>dann Hammelrücken mit diversen Gemüsen und dann wahr- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000074"/>scheinlich einen Plumpudding. Wir sind 10. Wir, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wegeners" type="Person">Wegeners</rs>,  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stemanns" type="Person"><lb xml:id="HANSb338324-line-00000075"/>Stemanns</rs> (die ich natürlich gegengeladen habe), Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116111364" type="Person">Lilli</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1229870105" type="Person">Brecher</rs>, <pb xml:id="HANSb338324-page-00000004"/> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000076"/>und Herr u. Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_123108756" type="Person">Henry P. Newman</rs>. <hi style="text-decoration-line: underline"> freu</hi>ts mich noch,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000077"/>daß wir niemals zu Antoine-Feills gegangen sind. Den Ham- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000078"/>burgern kann man nur durch Reserve imponieren; und bis <lb xml:id="HANSb338324-line-00000079"/>zum heutigen Tag sind wir bei keiner Familie zuerst gewesen, <lb xml:id="HANSb338324-line-00000080"/>sondern die Leute haben uns aufgesucht. So gehört sichs für uns,  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000081"/>und grad in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs>. Es liegt mir aber nicht viel an solchen <lb xml:id="HANSb338324-line-00000082"/>Genugtuungen, u. wenn es <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> heute zu viel würde, zöge <lb xml:id="HANSb338324-line-00000083"/>ich morgen leichten Herzens wo anders hin. Nur nicht nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort"><lb xml:id="HANSb338324-line-00000084"/>Berlin</rs> oder dessen Nähe — davor habe ich eine fast abergläubige <lb xml:id="HANSb338324-line-00000085"/>Scheu. — <lb xml:id="HANSb338324-line-00000086"/>Das wärs wohl für heute. Nicht wahr, die Diskonto-Ge- <lb xml:id="HANSb338324-line-00000087"/>sellschaft war doch <hi style="text-decoration-line: underline"> die, </hi>die Mons. le gebracht hatte?  <lb xml:id="HANSb338324-line-00000088"/>Dont forget the answer. Du hast auch noch die Photos <lb xml:id="HANSb338324-line-00000089"/>von Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Elisa" type="Person">Elisa</rs>; bitte mit Inliegendem zurück. <lb xml:id="HANSb338324-line-00000090"/>Nun Schluß. Ich will noch nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4800565-4" type="Ort">Kremmen</rs> <lb xml:id="HANSb338324-line-00000091"/>und an <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1188475029" type="Person">Ap</rs>. schreiben.  <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person"><lb xml:id="HANSb338324-line-00000092"/>I.</rs></ab></body></text></TEI>