<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338617" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.419</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338617"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1919-02-02"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338617-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338617-line-00000001"/>Liebe Schwester <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Alllies</rs>! Heut muß <lb xml:id="HANSb338617-line-00000002"/>ich <lb xml:id="HANSb338617-line-00000003"/>mal einen Klage- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000004"/>brief schreiben. Keinen Anklagebrief, dazu verstehe ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person"><lb xml:id="HANSb338617-line-00000005"/>D.</rs> zu gut, aber ein Klagebrief ist es.  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000006"/>Es ist nun also doch soweit gekommen, daß ich Alles <lb xml:id="HANSb338617-line-00000007"/>Öffentliche aufgebe u. vom 1. März an ganz zu Haus <lb xml:id="HANSb338617-line-00000008"/>bleibe. Es kommt so Vieles zusammen, was mich <lb xml:id="HANSb338617-line-00000009"/>dahinführt. Erstens wird im März der Frauendank auf- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000010"/>gelöst. Die ganze Hinterbliebnenfürsorge wird ja <lb xml:id="HANSb338617-line-00000011"/>mehr als bisher verstaatlicht, da bleibt für unsre abseitige <lb xml:id="HANSb338617-line-00000012"/>Sache kein Platz. Ich glaube ja sicher, wenn ich noch im Be- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000013"/>willigungsaussch. wäre, so <hi style="text-decoration-line: underline"> sich </hi>eine Fortbestandsmö- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000014"/>glichkeit ergeben. Die Bonf. wollte aber schon lange auflösen. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000015"/>Es ist ihr zu viel, so oft zur Stadt zu fahren, und mir  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000016"/>alleine gönnte sie die Fortführung nicht. Doch ist das nicht <lb xml:id="HANSb338617-line-00000017"/>nachzuweisen. Offiziel war die Auflösung geboten,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000018"/>u. unser Vorstand hat sie einstimmig beschlossen. Frl. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1025721861" type="Person"><lb xml:id="HANSb338617-line-00000019"/>David</rs> geht in die Hauptgeschäftsstelle über. Gräfin Holk <lb xml:id="HANSb338617-line-00000020"/>ist mit einer Studentenliebe verlobt. Die Hauptgeschstelle <pb xml:id="HANSb338617-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000021"/>2. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000022"/>arbeitet nur mit bezahlten Kräften. Die Oberpfleger müssen <lb xml:id="HANSb338617-line-00000023"/>in ihrem Bezirk wohnen. So ist für mich so wenig ein <lb xml:id="HANSb338617-line-00000024"/>Platz mehr wie für die Bonf. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000025"/>Und wunderlicherweise geht gleichzeitig auch der Frauen- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000026"/>klub ein. Mitgliederschwund. Schließlich ist es vielleicht ein <lb xml:id="HANSb338617-line-00000027"/>wirklicher Luxus heutzutage. Aber er wird Vielen <hi style="text-decoration-line: underline"> </hi><lb xml:id="HANSb338617-line-00000028"/>fehlen, besonders der billige bequeme Versammlungssaal. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000029"/>So habe ich plötzlich keine „Bleibe‟ mehr in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs>. Natür- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000030"/>lich könnte mir das Parteibüro das sein, ich war ja jetzt <lb xml:id="HANSb338617-line-00000031"/>8 Wochen lang den ganzen Tag dort. Aber das will <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000032"/>ja nicht mehr.— Ich sagte vorhin: Ich verstehe ihn von seinem <lb xml:id="HANSb338617-line-00000033"/>Standpunkt aus. Für ihn ist die nationall. Partei nun ein- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000034"/>mal die am wenigsten von allen zu schätzende. Gestern sagte <lb xml:id="HANSb338617-line-00000035"/>er mir: „Es ist mir zu Mute, wie es Dir wäre, wenn ich <lb xml:id="HANSb338617-line-00000036"/>Mitarbeiter bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Ullstein" type="Person">Ullstein</rs> würde.‟ <hi style="text-decoration-line: underline"> </hi><lb xml:id="HANSb338617-line-00000037"/><hi style="text-decoration-line: underline">. Es würde mir doch</hi> unausstehlich sein, <lb xml:id="HANSb338617-line-00000038"/>wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> sich litterarisch in eine Gesellschaft begäbe, die <lb xml:id="HANSb338617-line-00000039"/>ich als ein Herabsteigen empfände. Er würde damit in <lb xml:id="HANSb338617-line-00000040"/>meiner Achtung sinken. So empfinde<hi style="text-decoration-line: line-through"> </hi><lb xml:id="HANSb338617-line-00000041"/>t <lb xml:id="HANSb338617-line-00000042"/>er es aber,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000043"/>wenn ich mich einer Partei anschließe, die er als Hemm- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000044"/>schuh der Entwicklung ansieht. Und daß es ihm fatal ist, wenn<pb xml:id="HANSb338617-page-00000003" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0003"/> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000045"/>3. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000046"/>ich mich nun vor der breitesten Öffentlichkeit zu  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000047"/>dieser, ihm verwerflich u. töricht scheinenden Politik be- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000048"/>kenne, wenn ich dafür werbe — das verstehe ich durchaus,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000049"/>wenn ich mich in seine Lage versetze. Aber das Ver- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000050"/>ständniß versüßt mir meine Situation durchaus nicht. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000051"/>Ich bin plötzlich meiner verschiedensten Arbeitsfelder <lb xml:id="HANSb338617-line-00000052"/>beraubt, sehe mich in den Sessel am Schlafzimmerfenster <lb xml:id="HANSb338617-line-00000053"/>verbannt. mindestens 10 Jahre früher als ich das möchte. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000054"/>Denn die Künstlerhilfen u. den Stadtbund gebe ich nun  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000055"/>auch auf. Die Künstlerhilfen waren Kriegsnotwendig- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000056"/>keiten. Dafür bekomme ich jetzt kein Geld mehr. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000057"/>Den Stadtbund werde ich bis zum Sommer als Einziges  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000058"/>beibehalten. Ich habe im Ganzen doch den Eindruck, als wenn  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000059"/>die Frauenbewegung sich nun überlebt hat. Seitdem <lb xml:id="HANSb338617-line-00000060"/>wir gleichberechtigte Bürger sind, ist das Endziel <lb xml:id="HANSb338617-line-00000061"/>des Ganzen erreicht. Wir können jetzt ungehemmt  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000062"/>mitarbeiten, wenn natürlich auch noch Lücken klaffen. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000063"/>Hätten wir eine politische Frauenpartei gegründet,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000064"/>das wäre etwas anderes gewesen. Dann hätten wir <lb xml:id="HANSb338617-line-00000065"/>damit eine ungeheuer treibende Machtsehnsucht <lb xml:id="HANSb338617-line-00000066"/>aufgebracht.<pb xml:id="HANSb338617-page-00000004" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0004"/> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000067"/>4. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D</rs>’s Ideal wäre diese Frauenpartei. Ich teile seinen <lb xml:id="HANSb338617-line-00000068"/>Standpunkt <hi style="text-decoration-line: underline">. Nur den</hi>ke ich nicht daran, was <lb xml:id="HANSb338617-line-00000069"/>er brennend gern möchte, daß <hi style="text-decoration-line: underline"> sie</hi> gründen soll. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000070"/>Wäre die Bäumer nicht allzu sehr Naumann-Freun- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000071"/>din, dann hätte sie sicher diese Partei gegründet, und <lb xml:id="HANSb338617-line-00000072"/>dann säßen wenigstens 80 Frauen in der Nationalvslg. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000073"/>— <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs> möchte, daß ich dem Archiv und etwas auch <lb xml:id="HANSb338617-line-00000074"/>dem Haushalt meine Zeit widme. Er sagte neulich <lb xml:id="HANSb338617-line-00000075"/>einmal: „Ich muß ja annehmen, daß Du das Archiv <lb xml:id="HANSb338617-line-00000076"/>nicht meinetwegen sondern <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Heinz</rs> zu Liebe angelegt <lb xml:id="HANSb338617-line-00000077"/>hast.‟ Ich konnte darauf hinweisen, daß ich damit begon- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000078"/>nen habe ehe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_127724877" type="Person">Heinz</rs> geboren war, daß ich die Schränke <lb xml:id="HANSb338617-line-00000079"/>bauen ließ als er 5 Jahre war, zu einer Zeit in der  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000080"/>ich wirklich noch nicht ahnen konnte, wes Geistes Kind <lb xml:id="HANSb338617-line-00000081"/>er einmal würde. Aber natürlich lähmt mich der  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000082"/>Gedanke, daß <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Dehmel_Liselotte_und_Tügel_Vera_und_Dehmel_Heinrich" type="Person">Dehmels Kinder</rs> nicht ein Atom Interesse <lb xml:id="HANSb338617-line-00000083"/>dafür haben. Dann aber habe ich auch jedes Gefühl der  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000084"/>Sicherheit im Allgemeinen verloren. Keine Sekunde <lb xml:id="HANSb338617-line-00000085"/>habe ich das ruhige Gefühl: Unser Haus. Ich empfinde <lb xml:id="HANSb338617-line-00000086"/>allen Besitz nur noch als geborgt. Wenn heute die  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000087"/>Kriegsanleihe oder morgen meine andern Papiere <lb xml:id="HANSb338617-line-00000088"/>entwertet werden, wenn <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> Staatsbankrott <lb xml:id="HANSb338617-line-00000089"/>macht, wenn der Bolschewismus sich ausbreitet — <lb xml:id="HANSb338617-line-00000090"/>so viel <hi style="text-decoration-line: line-through"> Notwendigkeit</hi>en das Haus auf-<pb xml:id="HANSb338617-page-00000005" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338719/canvas/PHYS_0005"/> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000091"/>geben zu müssen. Und in solcher Unsicherheit le- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000092"/>bend fehlen alle Vorbedingungen für eine Arbeit,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000093"/>deren Wert in der Stabilität liegt. Ich sehe wohl ein,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000094"/>daß es schön wäre, wenn man sich als Frau ganz von <lb xml:id="HANSb338617-line-00000095"/>der Gegenwart abwenden u. nur einer Arbeit  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000096"/>für die Zukunft leben könnte. Das aber bringe ich  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000097"/>jetzt nicht fertig. Meine Sorge um unser Land ist zu <lb xml:id="HANSb338617-line-00000098"/>groß. Ich leide so glühend mit, das Wühlen im  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000099"/>Innern, das Reißen außen, als wäre es mein  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000100"/>eigner Körper. Es drängt mich nach meinen schwachen  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000101"/>Kräften zu helfen. Mein Haushalt — daß i net <lb xml:id="HANSb338617-line-00000102"/>lach! Überflüssiger als je kommt mir diese ganze <lb xml:id="HANSb338617-line-00000103"/>Umständlichkeit vor. Das ewige Staubwischen, Essen- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000104"/>Abwaschen, Kochen essen abwaschen. Es kann mir <lb xml:id="HANSb338617-line-00000105"/>gar nicht einfach genug sein. Nur hab ich allerdings <lb xml:id="HANSb338617-line-00000106"/>meine Empfindlichkeit in den Taktfragen des Haus- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000107"/>halts (sozusagen) mir noch nicht abgewöhnen können,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000108"/>u. darin ziehe ich neben Mutter absolut den Kürzeren. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000109"/>Ich <hi style="text-decoration-line: underline"> ihr </hi>nicht opponieren, brings nicht fertig,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000110"/>u. lasse also mit Wi<hi style="text-decoration-line: line-through">de</hi>rwillen 5 grade sein. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000111"/>Heut nachmittag nahm sich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201043360" type="Person">Hede Zucker</rs> zum Kaffee,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000112"/>gab ihr dann die Dose weiter; da sagte sie: Danke,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000113"/>wir haben uns alle das Zuckertrinken abgewöhnt.‟<pb xml:id="HANSb338617-page-00000006" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338719/canvas/PHYS_0006"/> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000114"/>6. Neulich hatten wir einen Herrn <lb xml:id="HANSb338617-line-00000115"/>zu Tisch. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">D.</rs> sagte: „<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stolpe_Auguste" type="Person">Guste</rs> soll uns eine <lb xml:id="HANSb338617-line-00000116"/>Flasche Wein bringen.‟ „Was denkst Du‟,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000117"/>sagte Mutter, „<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Stolpe_Auguste" type="Person">Guste</rs> hat dafür keine Zeit‟. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000118"/>Das geht so bei <hi style="text-decoration-line: underline"> Mahlz</hi>eit. Ich finde die  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000119"/>Rücksichtslosigkeit nicht, meinen Styl durchzusetzen,  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000120"/>bin ja auch nur noch ein Pünktchen zwischen den  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000121"/>fünf <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs>. Eine Leistung ist es ja immerhin <lb xml:id="HANSb338617-line-00000122"/>noch, daß ich genug für alle habe, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_117434493" type="Person">Vera</rs> ist jetzt 10 <lb xml:id="HANSb338617-line-00000123"/>Wochen im Haus, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118624490" type="Person">Tügel</rs> 6 Wochen.  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000124"/>Ich weiß noch nicht, was aus mir wird. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201043360" type="Person">Hede</rs> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000125"/>hat heute, außer beim Essen, auch bei mir im  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000126"/>Schlafzimmer gesessen. Sie sind sehr gut gereist.  <lb xml:id="HANSb338617-line-00000127"/>Morgen soll ich sie in der Stadt besuchen. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs> <lb xml:id="HANSb338617-line-00000128"/>wird ja natürlich jetzt mehr von mir haben. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000129"/>Ich denke nur immer: 10 Jahre zu früh. <lb xml:id="HANSb338617-line-00000130"/>Ihr habt manchmal gesagt, ich gäbe in unsrer Ehe die Ton- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000131"/>art an. Das ist nur bei äußerlichen Dingen so. Bei Grund- <lb xml:id="HANSb338617-line-00000132"/>legenden unterordne ich mich immer wieder. Diesmal <lb xml:id="HANSb338617-line-00000133"/>tue ich es freudlos u. in der Überzeugung, daß es mir nicht <lb xml:id="HANSb338617-line-00000134"/>zum Gedeihen gereichen wird. Schon rein körperlich, weil ich mich kaum <lb xml:id="HANSb338617-line-00000135"/>mehr bewegen werde.— In meiner Ehe lasse ich immer wieder das <lb xml:id="HANSb338617-line-00000136"/>Prinzip siegen: Nicht wie ich will, Herr! Wie Du willst. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person"><lb xml:id="HANSb338617-line-00000137"/>Idda</rs>.</ab></body></text></TEI>