<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338977" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Julie Wolfthorn</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Julie Wolfthorn. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.667</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338977"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1930-11-26"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012920224">Wolfthorn, Julie</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <lb xml:id="HANSb338977-line-00000001"/>Liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012920224" type="Person">Julia</rs>, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000002"/>seit acht Tagen plage ich mich mit einem Knie; ich <lb xml:id="HANSb338977-line-00000003"/>war neulich eingeladen, um den wirklich himmlischen Knaben Menuhin <lb xml:id="HANSb338977-line-00000004"/>spielen zu hören; die Dame, die mich eingeladen hatte, eine Ärztin, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000005"/>kommt nie pünktlich; in diesem Fall hatte das das traurige Ergeb- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000006"/>nis, dass wir eine volle Stunde stehen mussten, bis wir an unsere <lb xml:id="HANSb338977-line-00000007"/>teuren Plätze kamen! Das hat sich mein Knie nicht gefallen lassen; <lb xml:id="HANSb338977-line-00000008"/>ganz plötzlich sind ausserordentlich starke Krampfadern aufgetre- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000009"/>ten, die absolute Bettruhe verlangen. Seit acht Tagen liege ich al- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000010"/>so, bin aber jetzt schon zweimal abends aufgestanden, um nicht zu <lb xml:id="HANSb338977-line-00000011"/>viele von meinen Verabredungen zu versäumen. Es ist ja das einzige <lb xml:id="HANSb338977-line-00000012"/>Gute heutzutage, dass wenigstens Andere Autos haben! So kann ich <lb xml:id="HANSb338977-line-00000013"/>mir im Notfall immer helfen, indem ich den Einen oder Anderen bitte, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000014"/>mich abzuholen. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000015"/>So also finde ich Zeit, Jhren lieben letzten Brief zu beantworten. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000016"/>Es ist sehr richtig was Sie sagen, dass man an niemand so oft denkt, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000017"/>als an den, demgegenüber man so etwas wie ein schlechtes Gewissen <lb xml:id="HANSb338977-line-00000018"/>hat. Jch habe diese Erfahrung zwar nur in Kleinigkeiten gemacht. Jch <lb xml:id="HANSb338977-line-00000019"/>habe alles, was ich im Leben begangen habe — manches davon hat für <lb xml:id="HANSb338977-line-00000020"/>Andere für Gott weiss was für Verbrechen angesehen, immer mit so gu- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000021"/>tem Gewissen getan, dass ich an die betreffende Leidtragende nie zu <lb xml:id="HANSb338977-line-00000022"/>denken brauchte. Mein Gott, wie würde <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119115441" type="Person">Hedwig Lachmann</rs> diesen Satz <lb xml:id="HANSb338977-line-00000023"/>frivol finden; man darf wirklich im Leben nicht die eine seelische <lb xml:id="HANSb338977-line-00000024"/>Struktur mit der anderen vergleichen. Es kommt ja immer darauf an, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000025"/>was man als die höhere Pflicht ansieht. Graf <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118561685" type="Person">Kessler</rs> hat einmal von <lb xml:id="HANSb338977-line-00000026"/>mir gesagt: “Die Frau, die keine Konzessionen macht”. Er hat das in <lb xml:id="HANSb338977-line-00000027"/>Anschluss an ein Gespräch über die Programme für <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmels</rs> Vortragsaben- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000028"/>de festgestellt. Jch habe das immer als eine hohe Anerkennung empfun-<pb xml:id="HANSb338977-page-00000002"/> <lb xml:id="HANSb338977-line-00000029"/>den. So gewiss wie ich atme weiss ich, dass mein Leben niemals diese <lb xml:id="HANSb338977-line-00000030"/>wunderbare Wendung genommen hätte, und dass ich nie diese einzige <lb xml:id="HANSb338977-line-00000031"/>Ehe hätte führen können, wenn ich zu Konzessionen bereits gewesen wä- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000032"/>re. Diesem <hi style="text-decoration-line: underline"> gegenübe</hi>r war ich gewissenhaft; alles andere <lb xml:id="HANSb338977-line-00000033"/>verblasste dagegen. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000034"/>Da bin ich ja, ohne es zu wollen, zu ganz grundlegenden Dingen ge- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000035"/>kommen; das Wort “Gewissen” fordert halt immer, dass man sich mit <lb xml:id="HANSb338977-line-00000036"/>ihm auseinandersetzt. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000037"/>Jch denke immer mit Freude und Bewunderung an Sie, es gibt nicht <lb xml:id="HANSb338977-line-00000038"/>viele Künstler und nicht viele Frauen, die sich so auf der Höhe hal- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000039"/>ten wie Sie. Depremierte Stimmungen hat jeder, aber Sie <hi style="text-decoration-line: line-through">la</hi>ssen sich <lb xml:id="HANSb338977-line-00000040"/>doch von den Jüngeren nicht überflügeln; das finde ich so famos.— <lb xml:id="HANSb338977-line-00000041"/>Vorläufig habe ich noch keine Ahnung, wann ich nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> komme. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000042"/>Der Staatsbürgerinnenverband, der plötzlich sein künstlerisches Herz <lb xml:id="HANSb338977-line-00000043"/>entdeckt hat, sucht uns ja das Wasser abzugraben. Nun übersiedelt <lb xml:id="HANSb338977-line-00000044"/>aber nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> eine der klügsten Frauen, die mir je begegnet sind, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000045"/>die Gründerin unserer Leipziger Ortsgruppe, die in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort">Berlin</rs> ausgezeich- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000046"/>nete Beziehungen hat; sie war kürzlich schon einmal drei Wochen in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005728-8" type="Ort"><lb xml:id="HANSb338977-line-00000047"/>Berlin</rs> und hat anzuknüpfen versucht. Sobald sie endgültig dort ist, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000048"/>wird sie sich der Gründungs-Wirkung widmen und dann komme ich hin. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000049"/>Es war eine Mordsdummheit von mir, die mir eigentlich nicht ähnlich <lb xml:id="HANSb338977-line-00000050"/>sieht, dass ich die absolut zusagende Stimmung unserer damaligen <lb xml:id="HANSb338977-line-00000051"/>Versammlung bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wertheim" type="Person">Wertheim</rs> nicht ausgenutzt habe um zu gründen; wenn <lb xml:id="HANSb338977-line-00000052"/>ich es getan hätte, so wären wir jetzt bestens installiert, wenn <lb xml:id="HANSb338977-line-00000053"/>auch nicht mit Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Hardtmuth_Charlotte" type="Person">Redslob</rs>, der es an Konsequenz fehlt. Wir hatten <lb xml:id="HANSb338977-line-00000054"/>aber kürzlich in Frankfurt unsere General-Versammlung, bei der zum <lb xml:id="HANSb338977-line-00000055"/>ersten Mal sämtliche deutschen Ortsgruppen und Fachvereine vertre- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000056"/>ten waren; es war ein richtiger Triumpf für mich; eine ganz glänzen- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000057"/>de Stimmung, hervorgerufen dadurch, dass sämtliche Organisationen <lb xml:id="HANSb338977-line-00000058"/>in ihren Jahresberichten nicht nur über ein ständiges Zunehmen ih- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000059"/>rer Mitliederzahl, sondern auch über Fortschreiten und der Quali-<pb xml:id="HANSb338977-page-00000003"/> <lb xml:id="HANSb338977-line-00000060"/>— 2 — <lb xml:id="HANSb338977-line-00000061"/>tät ihrer Leistungen berichten konnten. Unsere ständige Ausstel- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000062"/>lung in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs>, die wir ja nun schon über drei Jahre durch hal- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000063"/>ten, hat, trotz der üblen Zeit, an Zugkraft nicht nachgelassen; <lb xml:id="HANSb338977-line-00000064"/>die Verkaufssumme bleibt in keinem Monat unter 1.ooo.—— zurück; <lb xml:id="HANSb338977-line-00000065"/>in den Momenten vor Weihnachten ist sie dann natürlich bedeutend <lb xml:id="HANSb338977-line-00000066"/>höher. Wir haben hier in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4023118-5" type="Ort">Hamburg</rs> 6oo Mitglieder, ausgezeichnete <lb xml:id="HANSb338977-line-00000067"/>Konzerte, ausgezeichnete Vorträge. Nächstens machen wir im hie- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000068"/>sigen Kunstverein eine Berliner Jdee nach: “Frauen von Frauen ge- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000069"/>malt”; aller Voraussicht nach stellen wir aber nur von unseren  <lb xml:id="HANSb338977-line-00000070"/>Hamburger Mitgliedern aus. Wenn uns der Kunstverein noch einen <lb xml:id="HANSb338977-line-00000071"/>weiteren Raum gibt, dann werden wir auch unsere auswärtigen Orga- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000072"/>nisationen bitten können, uns je drei Porträts von Frauen einzu- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000073"/>schicken. Das Kunstvereinshaus ist ganz modern, erst im letzten <lb xml:id="HANSb338977-line-00000074"/>Jahr eröffnet worden; ich bin sehr stolz darauf, dass ich die Zu- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000075"/>sage für unsere Ausstellung von den Leuten erhalten habe. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Gärtner_Emmi_Marianne_Gärtner_Robert" type="Person"><lb xml:id="HANSb338977-line-00000076"/>Gärtners</rs> werden sich in absehbarer Zeit kein Bild kaufen können, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000077"/>und sei es noch so billig. Meine <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Schwester</rs>, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201043360" type="Person">Mariannes Mutter</rs>, war <lb xml:id="HANSb338977-line-00000078"/>im letzten Jahr sehr leidend, sodass sie nun ganz hierher zu ih- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000079"/>rer Tochter übersiedelt ist. Das französische Geld ist für das schö- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000080"/>ne Haus ausgegeben, und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs> muss mit jedem Pfennig rechnen um <lb xml:id="HANSb338977-line-00000081"/>durch-kommen zu können. Die beiden Kinder würden Jhnen heute noch <lb xml:id="HANSb338977-line-00000082"/>die gleiche Freude sein wie damals; <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Maria" type="Person">Maria</rs> wird sicher eine Schön- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000083"/>heit und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611407" type="Person">Rainer</rs> hat auch ein ungewöhnlich nobles Gesicht. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000084"/>Die Dehmel-Kinder müssen sich alle vier (denn ich rechne <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1203888821" type="Person">Ursula</rs> <lb xml:id="HANSb338977-line-00000085"/>dazu) arg plagen, am meisten <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_116054484" type="Person">Heinrich</rs>, weil seine Natur ihn noch <lb xml:id="HANSb338977-line-00000086"/>extra plagt. Er verdient nicht das Notwendigste für sich und seine <lb xml:id="HANSb338977-line-00000087"/>Kinder und das ist natürlich ein entsetzlich niederdrückendes Be- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000088"/>wusstsein für ihn. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000089"/>Liebe <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012920224" type="Person">Julia</rs>, ich sehe die Heilung Deines Auges nicht als Wunder an, <lb xml:id="HANSb338977-line-00000090"/>sondern als ganz logischen Erfolg eines ärztlichen Genies, der den<pb xml:id="HANSb338977-page-00000004"/><pb xml:id="HANSb338977-page-00000005"/> <lb xml:id="HANSb338977-line-00000091"/>— 3 — <lb xml:id="HANSb338977-line-00000092"/>Augenärzten seiner Generation 3o Jahre voraus ist. Jhr Rostocker <lb xml:id="HANSb338977-line-00000093"/>Bekannter hat ja kein eifrigeres Bestreben wie Sie selbst zu über- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000094"/>zeugen, dass <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> keine Erfolge erzielt; es ist doch nicht zu <lb xml:id="HANSb338977-line-00000095"/>leugnen, dass ich alljährlich mehrere, jedes Mal äusserst gefähr- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000096"/>liche, Entzündungen des Auges hatte, und dass sie vollständig ver- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000097"/>schwunden sind, seit ich bei <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> bin. Die Bekannten, die ich hin- <lb xml:id="HANSb338977-line-00000098"/>geschickt habe, und die mir alle tief dankbar dafür sind, zählen <lb xml:id="HANSb338977-line-00000099"/>nach Dutzenden. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000100"/>Also hoffentlich auf Wiedersehen in nicht allzuferner Zeit. <lb xml:id="HANSb338977-line-00000101"/>Herzlichst Jhre <lb xml:id="HANSb338977-line-00000102"/><pb xml:id="HANSb338977-page-00000006"/></ab></body></text></TEI>