<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338726" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.502</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338726"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1925-12-08"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338726/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338726/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person"><pb xml:id="HANSb338726-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338726-line-00000001"/>Liebes</rs> ! Ich habe in der letzten Woche viel Aufregung gehabt, aber <lb xml:id="HANSb338726-line-00000002"/>es scheint noch einmal alles gut abgegangen zu sein. Am Donnerstag <lb xml:id="HANSb338726-line-00000003"/>brachte der Hamburger Correspondent (Volkspartei) einen bangen Be- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000004"/>richt über den Ankauf des Dehmel-Archivs ;äusserst wohlwollend, aber <lb xml:id="HANSb338726-line-00000005"/>doch höchst fatal, weil j<hi style="text-decoration-line: line-through">ed</hi>e <hi style="text-decoration-line: line-through">in</hi> Betracht kommende Instanz entrüstet <lb xml:id="HANSb338726-line-00000006"/>ist, wenn Derartiges vorgeht, ohne dass mann|sie als Erste gefragt hat. <lb xml:id="HANSb338726-line-00000007"/>Freitag Abend <hi style="text-decoration-line: line-through"> </hi><lb xml:id="HANSb338726-line-00000008"/>brachte <lb xml:id="HANSb338726-line-00000009"/>das Fremdenblatt ein energisches Dementi, ohne <lb xml:id="HANSb338726-line-00000010"/>Commentar, aber doch immerhin <hi style="text-decoration-line: underline"> uner</hi>freulicher als die erste <lb xml:id="HANSb338726-line-00000011"/>Indiskretion. Ich war gradezu ausser mir, schlief nicht, und sah <lb xml:id="HANSb338726-line-00000012"/>die ganze Sache schon als gescheitert an <lb xml:id="HANSb338726-line-00000013"/>Alle Versuche vom Redakteur zu erfar<hi style="text-decoration-line: line-through">en, </hi>wer sein Gewährsmann <lb xml:id="HANSb338726-line-00000014"/>sei, sind gescheitert. Er sagt, es<hi style="text-decoration-line: line-through"> s</hi>ei ihm bei einem Herrenessen <lb xml:id="HANSb338726-line-00000015"/>erzählt worden. Erfreulicherweise steht fest, dass die Indiskre- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000016"/>tion nur auf Grund des offiziellen Berichts geschehen sein konnte, <lb xml:id="HANSb338726-line-00000017"/>und diesen Bericht habe ich nie gesehen. Inzwischen war am Sonntag <lb xml:id="HANSb338726-line-00000018"/>Chapeaurouge, der Ausschlaggebende mit einer Frau bei mir und am <lb xml:id="HANSb338726-line-00000019"/>nächsten Tag telefonierte mir Wahl, Ch. habe die Sache zu seiner <lb xml:id="HANSb338726-line-00000020"/>eignen gemacht, d.h. er sei beleidigt, wenn jemand etwas dagegen <lb xml:id="HANSb338726-line-00000021"/>sage, Besseres könne ich mir nicht wünschen. Heut schreibt mir CH. <lb xml:id="HANSb338726-line-00000022"/>dass die Hochschulbehörde den Erwerb zugestimmt habe; er hat mir <lb xml:id="HANSb338726-line-00000023"/>aber gesagt, das sei der leichteste Schritt, Hauptschwierigkeit <lb xml:id="HANSb338726-line-00000024"/>ist natürlich die Finanzdeputation, aber Ch. ist selbst deren Mit- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000025"/>gleid, kann also die Sache selbst vortragen. Der Vorsitzende, ein <lb xml:id="HANSb338726-line-00000026"/>Senator <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_133312275" type="Person">Cohn</rs>, Demokrat, sei belehrbar. Gott sei Dank braucht die <lb xml:id="HANSb338726-line-00000027"/>Sache nicht in öffentlicher Bürgerschaft verhandelt werden; der <lb xml:id="HANSb338726-line-00000028"/>Bürgerschaftsausschuss (12 Mannsen) kann endgültig entscheiden.<pb xml:id="HANSb338726-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338726-line-00000029"/>Keinesfalls wird die Angelegenheit bis 1. Jan. geordnet sein, <lb xml:id="HANSb338726-line-00000030"/>da vor Weihnachten nur noch eine Sitzung stattfindet. Aber mit <lb xml:id="HANSb338726-line-00000031"/>meiner Reise hat das nichts zu tun. Eben ruft <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1201611075" type="Person">Marianne</rs> an, ob <lb xml:id="HANSb338726-line-00000032"/>ich Dir denn wirklich nichts beizulegen hätte. Ich habe ein eiser- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000033"/>nes “Nein” gesagt, aber bei dieser Gelegenheit habe ich doch wieder <lb xml:id="HANSb338726-line-00000034"/>einmal gemerkt, was die grosse Schwester für einen Einfluss auf <lb xml:id="HANSb338726-line-00000035"/>die Kleene hat, sofort als Dein Brief kam, beschloss ich zu <lb xml:id="HANSb338726-line-00000036"/>Weihnachten doch die Taschen, d.h. das Portemonnaie aufzutun, <lb xml:id="HANSb338726-line-00000037"/>aber nachträglich schüttle ich betrübt mein Haupt, denn wenn man <lb xml:id="HANSb338726-line-00000038"/>schon anfängt, kommt doch eine ganze Menge zusammen. <lb xml:id="HANSb338726-line-00000039"/>Vorgestern Abend rief Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1073390810" type="Person">Gütermann</rs> an, in den 5 Minuten er- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000040"/>zählte er 3 faule Witze, er versichert, die Geschäfte in Deutsch- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000041"/>land seien miserabel(was ja wirklich jeder Mensch sagt) und er <lb xml:id="HANSb338726-line-00000042"/>fügte den jetzt so beliebten Fürstenberg-Witz hinzu: wer diesen <lb xml:id="HANSb338726-line-00000043"/>Winter gut übersteht, macht im Frühjahr Pleite. <lb xml:id="HANSb338726-line-00000044"/>Gestern traf ich Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Roesen" type="Person">Roesen</rs> in der Bahn, dessen Frau übri- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000045"/>gens an einer Schilddrüsenerkrankung sehr schwer krank ist. Ver- <lb xml:id="HANSb338726-line-00000046"/>gangene Woche hat sie zehn Pfund abgenommen. Er versicherte mir <lb xml:id="HANSb338726-line-00000047"/>( ich merkte, dass er mit <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Goerlitz" type="Person">Goerlitz</rs> gesprochen, und dass die <lb xml:id="HANSb338726-line-00000048"/>Beiden sich das heraus<hi style="text-decoration-line: line-through">kl</hi>amüsert haben, um Wiser nicht anerkennen <lb xml:id="HANSb338726-line-00000049"/>zu müssen) dass mein Augenleiden eigentlich kein Augenleiden sei, <lb xml:id="HANSb338726-line-00000050"/>sondern reine Gicht, dass jeder Klimawechsel für mich das Beste <lb xml:id="HANSb338726-line-00000051"/>sei, eigentlich dürfe ich nie länger als 4-5 Monate in einem Klima <lb xml:id="HANSb338726-line-00000052"/>sein, und dass es eine reine Augenbehandlung bei mir überhaupt <lb xml:id="HANSb338726-line-00000053"/>nicht gäbe; man könne immer nur die Gicht bekämpfen und dem Auge <lb xml:id="HANSb338726-line-00000054"/>etwas nachhelfen. Alles natürlich für diesen Zweck zurechtgemacht, <lb xml:id="HANSb338726-line-00000055"/>denn ich habe doch einen Star, und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Wiser" type="Person">Wiser</rs> hat doch erreicht, was die <lb xml:id="HANSb338726-line-00000056"/>Andern nicht fertig brachten. — Nochmals zu Weihnachten zurück. <lb xml:id="HANSb338726-line-00000057"/><hi style="text-decoration-line: underline">, dürfen wir uns schicke</hi>n.— M 2,50 pro Tag <lb xml:id="HANSb338726-line-00000058"/>und Person ist für Deinen Haushalt sicher sehr wenig, ivh werde</ab></body></text></TEI>