<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSd28139" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Ein unbekannter persischer Dichter</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Ein unbekannter persischer Dichter. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Br : M : 1011, Anl.</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSd28139"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118583417">Mombert, Alfred</persName></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde mit Verfahren der Handwritten Text Recognition (HTR) erstellt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"><pb corresp="page/00000001.xml" xml:id="HANSd28139-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001"/><lb xml:id="HANSd28139-line-00000001"/>85 <lb xml:id="HANSd28139-line-00000002"/>ALFRED MOMBERT <lb xml:id="HANSd28139-line-00000003"/>Ein unbekannter persischer Dichter <lb xml:id="HANSd28139-line-00000004"/>I <lb xml:id="HANSd28139-line-00000005"/>In einem der gehaltvollen, leider sehr seltenen <w>Bän­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000006"/>de</w> der »<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Notices_et_Extraits_des_Manuscripts_de_la_Bi­bliothèque_du_Roi" type="Werk">Notices et Extraits des Manuscripts de la <w>Bi­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000007"/>bliothèque</w> du Roi</rs>« (<rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4044660-8" type="Ort">Paris</rs>, imprimerie royale) zitiert <lb xml:id="HANSd28139-line-00000008"/>der berühmte Orientalist <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1049156420" type="Person">Baron</rs> Silvestre de Sacy — <lb xml:id="HANSd28139-line-00000009"/>anknüpfend an seine frühere Übersetzung des <w>Pend­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000010"/>Nameh</w> des Dichters Attar — einige persische Verse, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000011"/>die dem verlorenen Diwan eines unbekannten <w>per­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000012"/>sischen</w> Dichters entstammen. Der gelehrte Verfasser <lb xml:id="HANSd28139-line-00000013"/>bemerkt in einer Fußnote zu seinem Versuch einer <lb xml:id="HANSd28139-line-00000014"/>Prosa-Übersetzung skeptisch: »Il y a dans le texte <lb xml:id="HANSd28139-line-00000015"/>plusieurs passages que j'ai traduits un peu au hasard, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000016"/>parce que la construction en est obscure et <w>irrégu­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000017"/>lière</w>. Il y a même des mots que je ne comprends <lb xml:id="HANSd28139-line-00000018"/>point du tout.« Offensichtlich war die benutzte <w>Hand­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000019"/>schrift</w> an dieser Stelle verdorben. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000020"/>Ich habe versucht, die französische Prosa-<w>Übertra­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000021"/>gung</w> Sacys getreu, aber rhythmisch, in einem <w>erträg­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000022"/>lichen</w> Deutsch wiederzugeben. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000023"/>In jenen Nächten ragten Eisgebirge <lb xml:id="HANSd28139-line-00000024"/>hochhinter blaustem Meer. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000025"/>Eine seltene Sonne schwebte empor, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000026"/>glänzend auf den Fluten. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000027"/>Und auf dem Strande ruhten Frauenleiber <lb xml:id="HANSd28139-line-00000028"/>von Marmor, stehend, liegend: Alle schlafen: <lb xml:id="HANSd28139-line-00000029"/>Prachtvoll, gedankenvoll, wie Erinnerung des <lb xml:id="HANSd28139-line-00000030"/>Lebens, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000031"/>wie Glanz der noch an meinen Sohlen haftete <lb xml:id="HANSd28139-line-00000032"/>vom Meer herrührend, das ich früh beging. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000033"/>Jetzt stand und wanderte ich zwischen Marmor, <pb corresp="page/00000002.xml" xml:id="HANSd28139-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/><lb xml:id="HANSd28139-line-00000034"/>86 <lb xml:id="HANSd28139-line-00000035"/>ALFRED MOMBERT <lb xml:id="HANSd28139-line-00000036"/>ich senkte jedem einen grünen Lorbeerkranz <lb xml:id="HANSd28139-line-00000037"/>aufs stille Schläferhaupt. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000038"/>Sie schienen sich zu rühren unter meinen Händen, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000039"/>die Seele war erfüllt von fernem <w>meergetrunke­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000040"/>nem</w> Licht. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000041"/>II <lb xml:id="HANSd28139-line-00000042"/>Als ich bis zu den Worten verdeutscht hatte: »vom <lb xml:id="HANSd28139-line-00000043"/>Meer herrührend, das ich früh beging« — mußte ich <lb xml:id="HANSd28139-line-00000044"/>die Feder weglegen. Ich wanderte erregt im <w>Zim­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000045"/>mer</w> auf und ab. Was ist das für ein Mensch, der dies <lb xml:id="HANSd28139-line-00000046"/>schrieb? — In welcher Zeit hat er gelebt? — Die <w>per­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000047"/>sische</w> Sprache hat sich in Jahrhunderten wenig <w>ver­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000048"/>ändert</w>; die Gelehrten besitzen also keine <w>linguisti­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000049"/>schen</w> Handhaben. Daß er nicht vor der Eroberung <lb xml:id="HANSd28139-line-00000050"/>Persiens durch den Mongolen Dschingis-Chan (1220) <lb xml:id="HANSd28139-line-00000051"/>lebte, ist für mich ausgemacht. Sonst stünden nicht <lb xml:id="HANSd28139-line-00000052"/>die Eisgebirg-Ketten des nächtlichen Hoch-Asiens so <lb xml:id="HANSd28139-line-00000053"/>herrschend am Horizont seiner Phantasie. Das ist von <lb xml:id="HANSd28139-line-00000054"/>den wandernden Mongolen beigebrachtes Seele-Gut. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000055"/>An »blaustem Meer« fehlt es den persischen <w>Süd­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000056"/>küsten</w> natürlich nicht. Und dann die Vorstellung <lb xml:id="HANSd28139-line-00000057"/>der marmornen Frauen-Skulpturen am Strand des <lb xml:id="HANSd28139-line-00000058"/>Meeres. Sie ist ganz gewiß nicht islamisch. Man <lb xml:id="HANSd28139-line-00000059"/>denkt da sofort an Einflüsse griechischer Antiken. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000060"/>Deshalb braucht man nicht anzunehmen, es habe der <lb xml:id="HANSd28139-line-00000061"/>persische Dichter diesen Eindruck in seiner Heimat <lb xml:id="HANSd28139-line-00000062"/>erfahren; obwohl neueste Ausgrabungsfunde auch <lb xml:id="HANSd28139-line-00000063"/>das für durchaus möglich erwiesen haben. Einfacher <lb xml:id="HANSd28139-line-00000064"/>ist doch die Annahme, er habe als Reisender auf dem <lb xml:id="HANSd28139-line-00000065"/>üblichen Handelsweg Byzanz erreicht und dort noch <lb xml:id="HANSd28139-line-00000066"/>die letzten griechischen Original-Skulpturen gesehen, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000067"/>bevor sie in der Eroberung Konstantinopels durch die <lb xml:id="HANSd28139-line-00000068"/>Türken (1453) völlig untergingen. Wir kämen also <lb xml:id="HANSd28139-line-00000069"/>dazu, die Lebenszeit des Dichters zwischen 1220 und <pb corresp="page/00000003.xml" xml:id="HANSd28139-page-00000003" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0003"/><lb xml:id="HANSd28139-line-00000070"/>87 <lb xml:id="HANSd28139-line-00000071"/>ALFRED MOMEBRT <lb xml:id="HANSd28139-line-00000072"/>1453 anzusetzen. Das wäre nach Ferid-eddîn-Attar <lb xml:id="HANSd28139-line-00000073"/>und Dschelâl-eddîn-Rumi, aber vor Dschami. <w>Viel­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000074"/>leicht</w> fiel seine Jugend in die letzten Lebensjahre des <lb xml:id="HANSd28139-line-00000075"/>großen Mystikers und Sufi Mahmud <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119306433" type="Person">Schebisteri</rs> <lb xml:id="HANSd28139-line-00000076"/>(starb 1320). Dessen Geist gibt sich viel abstrakter, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000077"/>viel spekulativer als die traum-seelische und <w>bild­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000078"/>selige</w> Versenkung unseres Unbekannten. Trotzdem <lb xml:id="HANSd28139-line-00000079"/>ist die Art, wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119306433" type="Person">Schebisteris</rs> Denker-Phantasie die <w>ge­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000080"/>samte</w> Erscheinungswelt gleich einem riesenhaften <lb xml:id="HANSd28139-line-00000081"/>Pokal mit letzter Entschlossenheit auf einen Zug <w>aus­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000082"/>trinkt</w>, unserem Namenlosen verwandt. Er blühte <lb xml:id="HANSd28139-line-00000083"/>vermutlich im Süden <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4072922-9" type="">Persiens</rs>, vielleicht in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4118622-9" type="Ort">Schiras</rs>, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000084"/>ums Jahr 1330. Des weicheren Hafis überströmende <lb xml:id="HANSd28139-line-00000085"/>Lebensglut wird er kaum mehr erlebt haben. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000086"/>Lyrischer Gesang ist in seinem Wesen zeitlos. So sei <lb xml:id="HANSd28139-line-00000087"/>versucht, Sacys Gedicht-Fund rein aus sich heraus <lb xml:id="HANSd28139-line-00000088"/>zu erläutern, unter Verzeicht auf vergleichende <w>Motiv­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000089"/>Forschung</w> und literarhistorische Stil-Kritik. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000090"/>— Dem namenlosen Perser einen Geister-Gruß! — <lb xml:id="HANSd28139-line-00000091"/>III <lb xml:id="HANSd28139-line-00000092"/>Traum-Phantasie-Nächte müssen »jene« Nächte <w>ge­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000093"/>wesen</w> sein: solche, die nicht verdunkeln, die <w>erhel­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000094"/>len</w>. Darin ein Meer: das blaueste: überblauend alle <lb xml:id="HANSd28139-line-00000095"/>beschifften Ozeane. Am Horizont ragende Ewigkeit <lb xml:id="HANSd28139-line-00000096"/>zeitloser Eisgebirge. Eine metaphysische <w>Mitter­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000097"/>nacht</w>-Sonne schwebt über unbewegter Flut empor; <lb xml:id="HANSd28139-line-00000098"/>die strahlt nicht, die wärmt nicht: gestirngleich: aber <lb xml:id="HANSd28139-line-00000099"/>doch große Sonne. Ein einsamer Strand, den nie eine <lb xml:id="HANSd28139-line-00000100"/>Woge bestürmte; auf dem nie ein Strandläufer, eine <lb xml:id="HANSd28139-line-00000101"/>Seeschwalbe nisten wird. Hier wohnen in <w>marmor­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000102"/>kühlem</w> Frieden nackte Frauen-Gestalten. Stehende, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000103"/>Liegende: ewig Schlafende. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000104"/>Es kommt eine Gestalt auf die Szene. Im Licht der <lb xml:id="HANSd28139-line-00000105"/>Traum-Sonne erblickst du einen Mann auf dem <pb corresp="page/00000004.xml" xml:id="HANSd28139-page-00000004" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0004"/><lb xml:id="HANSd28139-line-00000106"/>88 <lb xml:id="HANSd28139-line-00000107"/>ALFRED MOMBERT <lb xml:id="HANSd28139-line-00000108"/>Strand stehen. Zeitlos seine Tracht. Unerkennbar <lb xml:id="HANSd28139-line-00000109"/>seine Jahre, auch wann er einen langen Blick <w>empor­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000110"/>richtet</w> ins Licht. <lb xml:id="HANSd28139-line-00000111"/>Sobald aber der Dichter zu jenen Frauen diesen <lb xml:id="HANSd28139-line-00000112"/>Mann hinzu erblickt, setzt in ihm ein: seine Melodie, <lb xml:id="HANSd28139-line-00000113"/>seine geliebte obere Melodie: sein Ich: Logos und <lb xml:id="HANSd28139-line-00000114"/>Welt-Geist. Und jetzt erkennt er: wer er selber ist; <lb xml:id="HANSd28139-line-00000115"/>wo er ist. Jetzt weiß er, was war und was ist <lb xml:id="HANSd28139-line-00000116"/>Jene prachtvollen, gedankenvollen Frauenleiber sind <lb xml:id="HANSd28139-line-00000117"/>unsterbliche Denkmale: sind Hüterinnen und <w>Be­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000118"/>wahrerinnen</w> einer geheimnisvoll erhabenen <w>Ver­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000119"/>gangenheit</w>. Er aber: er ist selbst der Mann dort auf <lb xml:id="HANSd28139-line-00000120"/>dem Strand. Er hat Alles erlebt; er ist der Einzige <lb xml:id="HANSd28139-line-00000121"/>Überlebende-Lebende. Sonst ist Alles in den Frieden <lb xml:id="HANSd28139-line-00000122"/>vollendeten Denkmals eingegangen. Der Glanz der <lb xml:id="HANSd28139-line-00000123"/>Traum-Sonne, der auf den Bildsäulen spielt, erinnert <lb xml:id="HANSd28139-line-00000124"/>ihn an seine urfrühe Zeit: da Er, mythischer <w>Wan­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000125"/>derer</w>, über den Gewässern eines unausdenkbaren <lb xml:id="HANSd28139-line-00000126"/>Meeres wandelte. Göttlich war jene Zeit. Es haftet <lb xml:id="HANSd28139-line-00000127"/>davon an seinen Sohlen ein Glanz, der ihn nie <w>ver­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000128"/>lassen</w> wird. Nun ist wieder eine: diese Zeit. Er steht <lb xml:id="HANSd28139-line-00000129"/>sinnend, er wandert träumend zwischen solchen <lb xml:id="HANSd28139-line-00000130"/>Marmor-Frauen. Sie sind sehr kühl-fern. <w>Ewigkeit­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000131"/>Schlaf</w> in Vollendung und Schönheit: auch der <w>glü­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000132"/>hend</w>-gewaltsamste Dämon würde nicht durch einen <lb xml:id="HANSd28139-line-00000133"/>Kuß stören. Und doch möchte er ihnen wohltun: <lb xml:id="HANSd28139-line-00000134"/>Er, der Körper-Selige. Wer kann es wissen: <w>viel­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000135"/>leicht</w> blieb doch dem Heiligen noch eine letzte <w>Sehn­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000136"/>sucht</w> und möchte geliebt sein. Und da kränzt er die <lb xml:id="HANSd28139-line-00000137"/>Schläferstirnen mit dem frischen Gedächtnis-Grün <lb xml:id="HANSd28139-line-00000138"/>des Lorbeers. Geschah jetzt Unausdenkbares? <w>Rühr­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000139"/>ten</w> sich nicht die kristallinischen Steinmale ganz <lb xml:id="HANSd28139-line-00000140"/>leise unter der Berührung liebevoller Hände? — In <lb xml:id="HANSd28139-line-00000141"/>der Seele flutet dem Dichter das Licht großer <w>ein­<lb xml:id="HANSd28139-line-00000142"/>wohnender</w> Herrlichkeit. </ab></body></text></TEI>