<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338216" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:hans="http://www.hans-support.de/specs/hansxml/0.8/" xmlns:edm="http://www.europeana.eu/schemas/edm/" xmlns:marcrel="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2024</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.17</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:hans="http://www.hans-support.de/specs/hansxml/0.8/" xmlns:edm="http://www.europeana.eu/schemas/edm/" xmlns:marcrel="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338216"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName>Anditsena</placeName><date when="1900-04-27"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction><note><ref type="cmif:isAvailableAsTEIfile" target="https://data.dehmel.digital/brief/HANSb338216/content.xml"/></note></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0001" xml:id="PHYS_0001"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0002" xml:id="PHYS_0002"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0003" xml:id="PHYS_0003"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0004" xml:id="PHYS_0004"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0005" xml:id="PHYS_0005"/><graphic url="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338216/canvas/PHYS_0006" xml:id="PHYS_0006"/></facsimile><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person"><pb xml:id="HANSb338216-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb15381/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338216-line-00000001"/>Dearest</rs>! Ich wollte dieser Brief käme an Deinem Geburts- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000002"/>tag bei Dir an; dann hättest Du ein Gefühl als wäre ich eine <lb xml:id="HANSb338216-line-00000003"/>halbe Stunde bei Dir gewesen, und Du freust Dich daß es mir <lb xml:id="HANSb338216-line-00000004"/>so gut geht und daß wir jedes Jahr ein Jahr jünger werden. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000005"/>Nun will ich Dir Alles erzählen so weit wir bis jetzt <lb xml:id="HANSb338216-line-00000006"/>gekommen sind, denn wenn ich nicht ganz dumm bin vor <lb xml:id="HANSb338216-line-00000007"/>Sonne und Müdigkeit (aber angenehmer), dann muß dieser <lb xml:id="HANSb338216-line-00000008"/>Brief amüsant werden. — In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4073728-7" type="Ort">Corfu</rs> also engagierten wir <lb xml:id="HANSb338216-line-00000009"/>einen Dragoman, zu Deutsch Führer. Er ist 75 Jahr, stammt <lb xml:id="HANSb338216-line-00000010"/>aus einer Grafenfamilie, sieht aus wie deutscher General- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000011"/>stäbler, spricht außer Deutsch, alle Sprachen der Welt, u. hat diese <lb xml:id="HANSb338216-line-00000012"/>Reise, laut glänzenden Zeugnißbuches, schon Xmale, unter an- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000013"/>deren mit dem Prinz Schönich-Carolath, gemacht. Er hat uns in <lb xml:id="HANSb338216-line-00000014"/>10, höchstens 11 Tagen nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4003366-1" type="Ort">Athen</rs> zu bringen; besorgt und bezahlt <lb xml:id="HANSb338216-line-00000015"/>Alles für uns, Pferde, Wagen, Eisenbahn, Schiff, Trinkgelder, kurz <lb xml:id="HANSb338216-line-00000016"/>Alles und bekommt dafür 0 pro Tag. 70 frs für uns Beide  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000017"/>zusammen. Wir wundern uns immer, daß er es dafür leis- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000018"/>ten kann, denn wir haben Alles vom Besten.  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000019"/>Von Corfu also gings per Schiff bei sehr stürmischer Überfahrt, ich <lb xml:id="HANSb338216-line-00000020"/>wurde aber wieder nicht seekrank, nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4115867-2" type="Ort">Patras</rs>. Dort machten <lb xml:id="HANSb338216-line-00000021"/>wir Mittags eine Ausfahrt nach einem Kloster. Denk Dir, in <lb xml:id="HANSb338216-line-00000022"/>ganz <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4022047-3" type="Ort">Griechenland</rs> giebts diese rot gefärbten Ostereier <lb xml:id="HANSb338216-line-00000023"/>wie bei uns auf dem Markt u. Alle „kippen‟ damit <lb xml:id="HANSb338216-line-00000024"/>genau wie bei uns. Merkwürdig gastfreundlich sind die<pb xml:id="HANSb338216-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb15381/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338216-line-00000025"/>Griechen. Da oben saßen in der Laube 10 junge Leute beim <lb xml:id="HANSb338216-line-00000026"/>Mittagstisch. Sie baten uns näherzutreten (die in den  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000027"/>Hafenstädten sprechen Alle etwas französisch) gaben uns <lb xml:id="HANSb338216-line-00000028"/>Wein, Eier (wir mußten mit ihnen „kippen‟), Kuchen,  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000029"/>Käs, sangen uns, als ich ihnen durch den Führer sagen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000030"/>ließ ich hörte die griechischen Gesänge so gern, was vor <lb xml:id="HANSb338216-line-00000031"/>und man merkte ihnen an wie es sie freute liebens- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000032"/>würdig zu sein. — Dann fuhren wir nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4043508-8" type="Ort">Olympia</rs>,  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000033"/>wo also die Bahn aufhört. Wir kamen abends spät an, <lb xml:id="HANSb338216-line-00000034"/>von Laternen ist natürlich keine Rede, so gingen 2 Män- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000035"/>ner mit Stearinlichtern neben uns her bis zu dem <lb xml:id="HANSb338216-line-00000036"/>hochgelegnen Hotel. Betten für uns hatte der Führer <lb xml:id="HANSb338216-line-00000037"/>schon aus Corfu mitgenommen, Eßvorrat kaufte er <lb xml:id="HANSb338216-line-00000038"/>in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4115867-2" type="Ort">Patras</rs>, mehrere große Körbe voll, wir bilden also <lb xml:id="HANSb338216-line-00000039"/>eine richtige Karawane. Am nächsten Mittag um <lb xml:id="HANSb338216-line-00000040"/>12 ritten wir in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4043508-8" type="Ort">Olympia</rs> ab. Wir haben 4 Schimmel, <lb xml:id="HANSb338216-line-00000041"/>2 für uns, 1 für den Führer, 1 fürs Gepäck und zur War- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000042"/>tung der Pferde 2 Mann, der eine führt das Gepäck- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000043"/>pferd, der andre an sehr schwierigen Stellen das  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000044"/>meine, sie helfen auch abends kochen, packen die Betten <lb xml:id="HANSb338216-line-00000045"/>wieder ein, u. sind hauptsächlich als Wegweiser unent- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000046"/>behrlich, weil sich dieser Wildniß selbst unser Führer  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000047"/>nicht sicher auskennt. Am ersten Tag<pb xml:id="HANSb338216-page-00000003" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0003"/> <lb xml:id="HANSb338216-line-00000048"/>ritten wir 5 Stunden ohne abzusteigen, auf meist <lb xml:id="HANSb338216-line-00000049"/>guten Wegen, bis wir an einem ganz kleinen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000050"/>Nest, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Grega" type="Ort">Grega</rs> ankamen. Gasthäuser giebt es auf uns- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000051"/>rer ganzen Route keine, auch nicht das elendeste Wirtshaus. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000052"/>Wir stiegen in einem kleinen Bauernhaus ab, ich habe <lb xml:id="HANSb338216-line-00000053"/>nicht recht verstanden wieso unser Führer dort hinein <lb xml:id="HANSb338216-line-00000054"/>konnte, es war nur ein Bauernjunge drin, unsre <lb xml:id="HANSb338216-line-00000055"/>Betten wurden ausgepackt, Brod, Wein, kaltes Huhn, <lb xml:id="HANSb338216-line-00000056"/>Schinken, Eier, Apfelsinnen aus den Körben geholt <lb xml:id="HANSb338216-line-00000057"/>(Teller, Gläser etc Salz. Alles hat der Führer bei sich.) <lb xml:id="HANSb338216-line-00000058"/>u. gegessen. Nun fiel dem Führer ein, daß er vergessen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000059"/>hatte Lichter einzupacken. Ich schreibe das damit Du <lb xml:id="HANSb338216-line-00000060"/>eine Ahnung von der Primitivität bekommst. Der <lb xml:id="HANSb338216-line-00000061"/>Junge fand irgendwo, ich denke in der Kirche, ein <lb xml:id="HANSb338216-line-00000062"/>Stümpchen Wachslicht, das wir in eine leere Weinflasche <lb xml:id="HANSb338216-line-00000063"/>stopften. Thürschlösser giebt es hier nicht, aber das Volk <lb xml:id="HANSb338216-line-00000064"/>scheint mir hier absolut gut und zuverlässig. Trotz- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000065"/>dem stand ich heut mitten in der Nacht auf, und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person"><lb xml:id="HANSb338216-line-00000066"/>D.</rs> legte den geladnen Revolver neben sich, bis wir <lb xml:id="HANSb338216-line-00000067"/>merkten daß es eine Katze war die sich an unserm <lb xml:id="HANSb338216-line-00000068"/>Fensterschloß zu thun machte. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000069"/>In <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Grega" type="Ort">Grega</rs> ritten wir gestern früh um 9 weg und <lb xml:id="HANSb338216-line-00000070"/>kamen, nachdem wir nur eine Mittagspause von<pb xml:id="HANSb338216-page-00000004" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0004"/> <lb xml:id="HANSb338216-line-00000071"/>1 Stunde gemacht hatten, um 8 Uhr abends hier an. Also <lb xml:id="HANSb338216-line-00000072"/>10 Stunden zu Pferd. Und was für Wege! Der berühmte <lb xml:id="HANSb338216-line-00000073"/>Gemsweg muß eine Chaussee dagegen sein. Quer  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000074"/>über Berge, noch 10 mal durch mehr oder minder <lb xml:id="HANSb338216-line-00000075"/>breite u. wilde Bäche, auf schmalsten Erdstreifen an <lb xml:id="HANSb338216-line-00000076"/>Abgründen entlang — nie hätte ich geträumt, daß <lb xml:id="HANSb338216-line-00000077"/>ich das bewältigen könnte. Die ersten 2 bis 3 Stun- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000078"/>den war ich wie im Fieber, begeistert über die Schön- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000079"/>heiten des Weges, und entsetzt über die Schwierig- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000080"/>keiten, dann, da ein tüchtiger Regen kam, etwa <lb xml:id="HANSb338216-line-00000081"/>1 Stunde so müd daß ich am liebsten geheult <lb xml:id="HANSb338216-line-00000082"/>hätte, dann nach dem Mittagsbrot, bin ich stunden- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000083"/>lang geritten wie im Traum. Man vergißt <lb xml:id="HANSb338216-line-00000084"/>daß man auf dem Pferd sitzt, auch daß man Beglei- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000085"/>ter hat, ja eigentlich daß man ein Mensch ist. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000086"/>Man ist ganz Auge, man ist ein das Weltganze <lb xml:id="HANSb338216-line-00000087"/>fühlendes Atom. Du mußt wissen, daß wir gestern <lb xml:id="HANSb338216-line-00000088"/>den ganzen Tag nur ein kleines Dorf von  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000089"/>weitem gesehen haben, sonst etwa alle 2 Stunden <lb xml:id="HANSb338216-line-00000090"/>eine kleine Hütte. Einige Reiter sind uns be- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000091"/>gegnet, und viele Herden von Schaffen und <lb xml:id="HANSb338216-line-00000092"/>Ziegen haben wir gesehen. Sonst hatten wir<pb xml:id="HANSb338216-page-00000005" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338719/canvas/PHYS_0005"/> <lb xml:id="HANSb338216-line-00000093"/>nur immer Berge um uns, immer wieder <lb xml:id="HANSb338216-line-00000094"/>neue, und alle mit sanften Linien. Groß aber <lb xml:id="HANSb338216-line-00000095"/>sanft. Und so viel Tausende von Blumen. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000096"/>Alle Arten, Männertreu und Schafgarbe, hunderte <lb xml:id="HANSb338216-line-00000097"/>von Arten, das Heidekraut hoch wie Bäume  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000098"/>und schöne Eichen u. uralte Ahornbäumen.  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000099"/>Ganz erbärmlich kommen einem hier die Ruinen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000100"/>in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4043508-8" type="Ort">Olympia</rs> vor. Nicht der Zeusfries der so herrlich <lb xml:id="HANSb338216-line-00000101"/>ist, daß er das Ausgraben und Erhalten werden <lb xml:id="HANSb338216-line-00000102"/>reichlichst verdient. Aber diese Säulen, an denen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000103"/>wir (ich sage <hi style="text-decoration-line: underline">, de</hi>nn Leuten mit historischem Sinn <lb xml:id="HANSb338216-line-00000104"/>mag es anders gehn) nur noch die Größe imponiert  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000105"/>und wie erbärmlich ist eine Größe die so zerfallen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000106"/>ist? Erbärmlich ist wohl zu viel, <hi style="text-decoration-line: underline"> sind  </hi><lb xml:id="HANSb338216-line-00000107"/>sie. Man lasse sie schlafen; man wird eben so <lb xml:id="HANSb338216-line-00000108"/>schöne wieder bauen, hier, in diesem Land, wenn  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000109"/>nicht in 100, dann in 1000 Jahren. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000110"/>Wenn Du nun aber hörst wo ich dies Alles schreibe! <lb xml:id="HANSb338216-line-00000111"/>Unsre ganze Reise geht direkt durch den <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_7794903-1" type="Ort">Pelopones</rs>, den <lb xml:id="HANSb338216-line-00000112"/>schnellsten Weg. Nur hier steht ein Ausflug auf <lb xml:id="HANSb338216-line-00000113"/>dem Programm, nach dem Tempel von Bassä, <lb xml:id="HANSb338216-line-00000114"/>man hat 2 ½ Stunden hin, ebensoviel zurück zu reiten.<pb xml:id="HANSb338216-page-00000006" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338719/canvas/PHYS_0006"/> <lb xml:id="HANSb338216-line-00000115"/>Natürlich sind Männer, Pferde und Führer für <lb xml:id="HANSb338216-line-00000116"/>diesen Tag engagiert; da wir aber morgen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000117"/>nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4100750-5" type="Ort">Megalopolis</rs> wieder 9 bis 10 Stunden reiten <lb xml:id="HANSb338216-line-00000118"/>müssen, so bin ich hier einfach allein geblieben. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000119"/>Mutterseelenallein in diesem wildfremden Land <lb xml:id="HANSb338216-line-00000120"/>wo kein Mensch meine Sprache versteht. Ich fühle <lb xml:id="HANSb338216-line-00000121"/>mich aber so sicher wie in Gottes Hand. <lb xml:id="HANSb338216-line-00000122"/>Wir sind hier bei der Familie eines unsrer Pferde- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000123"/>führer abgestiegen. Hier sind alle Häuser verhält- <lb xml:id="HANSb338216-line-00000124"/>nißmäßig stattlich, aus Stein gebaut, u. alle <lb xml:id="HANSb338216-line-00000125"/>haben, auch das unsre, außer den Nebenräumen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000126"/>eine große Stube mit großem Balkon. In dieser  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000127"/>sitze ich, vor der offnen Balkonthürre, mit einem <lb xml:id="HANSb338216-line-00000128"/>so weitem Blick wie’s in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> kaum einen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000129"/>giebt u. warte bis die Karawane wieder <lb xml:id="HANSb338216-line-00000130"/>kommt. Die Menschen sehen hier alle wie <lb xml:id="HANSb338216-line-00000131"/>gute, treue Hunde aus, u. es ist fast rührend <lb xml:id="HANSb338216-line-00000132"/>wie aufmerksam sie sind. — Der Führer sagte gestern <lb xml:id="HANSb338216-line-00000133"/>15-20 Damen machten wohl durchschnittlich per Jahr diesen <lb xml:id="HANSb338216-line-00000134"/>Weg. So glaube ich, daß alle diese Frauen ihre Männer  <lb xml:id="HANSb338216-line-00000135"/>sehr lieb haben. — Jetzt setz ich mich auf den Balcon <lb xml:id="HANSb338216-line-00000136"/>u. stopf mein Cape in das mir gestern ein Ast ein <lb xml:id="HANSb338216-line-00000137"/>Dreieck gerissen hat! Alles ist wie ein Traum.— <lb xml:id="HANSb338216-line-00000138"/>3 Uhr. Jetzt ist mein Cape gestopft u. Meiner sagt der Brief war sehr schön!</ab></body></text></TEI>