<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb336026" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Richard Dehmel</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2022</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Richard Dehmel. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Br : Z : 92</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb336026"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118637479">Zweig, Stefan</persName><placeName>Salzburg</placeName></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679236">Dehmel, Richard</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Verfahren der Handwritten Text Recognition (HTR) mit Transkribus erstellt.</p><p>Wörter (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurden durch Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name> ausgezeichnet.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-22T10:37:11.841+02:00">TEI-Datei aus PAGE XML erstellt.</change><change when="2022-06-22T11:23:11.06+02:00">Named Entity Recognition mit <name>XNLPipe 1.4/Stanford Core NLP 4.4.0/Modell 20 mit Liste (Sloppy)</name></change><change when="2022-09-07T11:02:30.4+02:00" xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dehmel="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">Publikation als vereinfachte Fassung</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"><pb xml:id="HANSb336026-page-00000001"/><lb xml:id="HANSb336026-line-00000001"/>Verehrter Herr <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs>, nichts konnte mich mehr <w>ver­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000002"/>wundern</w> und erschrecken als Ihre Karte. Ich bin leider nicht ein <lb xml:id="HANSb336026-line-00000003"/>Briefschreiber des richtigen Ranges wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118540238" type="Person">Goethe</rs>, der sich Brouillons <w>auf­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000004"/>bewahrte</w> oder Copien anfertigten liess, weiss also nicht, welchem Worte <lb xml:id="HANSb336026-line-00000005"/>Sie eine so und missverständliche Auffassung meiner Gefühle für Sie oder <lb xml:id="HANSb336026-line-00000006"/>Ihr Volk anheften. Schade, dass Sie ihn in den Papierkorb warfen: <w>viel­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000007"/>leicht</w> hätte ihn ruhiges Lesen doch entschuldigt, denn, wenn auch in <lb xml:id="HANSb336026-line-00000008"/>der Erregtheit der Stunde meinerseits geschrieben, war er gewiss in der  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000009"/>gleichen Erregtheit der gleichen Stunde von Ihnen gelesen. Nun denke ich,  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000010"/>dass beiderseits diese Erregtheit kein übles Zeichen ist: nichts kränkt, nichts <lb xml:id="HANSb336026-line-00000011"/>erschüttert mich mehr, als die Gleichgültigkeit, die Tausende, ja Millionen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000012"/><unclear reason="illegible">L</unclear> in diesen Tagen hatten (ein verklärlicher Freund schilderte mir <lb xml:id="HANSb336026-line-00000013"/>diesen Tag in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#tgn_7003670" type="Ort">Berlin</rs> und ich habe hier nur in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4066009-6" type="Ort">Wien</rs> nie einen so heitere <lb xml:id="HANSb336026-line-00000014"/>Frühlingslaune gesehen bei dem Volke als in den ersten Tagen des <w>unter­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000015"/>zeichneten</w> Friedens.) <lb xml:id="HANSb336026-line-00000016"/>Ich glaube aber und widerhole, dass es ein Unglück <lb xml:id="HANSb336026-line-00000017"/>des Urlaubs war, dass die Führer und Verführer der Nation sich <lb xml:id="HANSb336026-line-00000018"/>nicht selbst gerichtet haben, dass Tirpitz statt wie ein Admiral auf <lb xml:id="HANSb336026-line-00000019"/>sinkendem Schiffe unterzugehn nur den Revolver zu nehmen, in die <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4053881-3" type="Ort"><lb xml:id="HANSb336026-line-00000020"/>Schweiz</rs> flüchtete und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118574841" type="Person">Ludendorff</rs> nach <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4077258-5" type="Ort">Schweden</rs>, dann die Anzettler <lb xml:id="HANSb336026-line-00000021"/>der Fabriksausräumungen in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4005406-8" type="Ort">Belgien</rs> und <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4018145-5" type="Ort">Frankreich</rs> (für die noch  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000022"/>die Kinder ihrer Kinder werden bezahlen müssen) ruhig in <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> <lb xml:id="HANSb336026-line-00000023"/>spazieren gehen: dass diesen Menschen, die von Millionen die <w>unerhör­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000024"/>teste</w> Anspannung des Willens nach ihrem Wahn verlangten, nun die  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000025"/>Schuld nicht freiwillig zahlen. Und ich halte es für es für ein Unglück <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort"><w>Deutsch­<pb xml:id="HANSb336026-page-00000002"/><lb xml:id="HANSb336026-line-00000026"/>lands</w></rs>, dass es nicht unverbrauchte neue Menschen an seine Spitze stellte, <lb xml:id="HANSb336026-line-00000027"/>dass es wiederum <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Erzberger" type="Person">Erzberger</rs> und die andern Geschmeidigen nahm, die ihm   <lb xml:id="HANSb336026-line-00000028"/>unendlichen Schaden getan. <lb xml:id="HANSb336026-line-00000029"/>Es scheint, dass Sie anderer Meinung sind und die <w>Nationalversamm­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000030"/>lung</w> für die würdige Vertretung des wahren <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> halten. Das  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000031"/>sind politische Ansichtsverschiedenheiten, über die selbst der mit <w>rein­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000032"/>sten</w> Formen geführte Streit doch nur eine erfahrene Kannegiesserei wird. <lb xml:id="HANSb336026-line-00000033"/>Was mein Brief ersehnte, war, Sie zu einem Wort, zu einer Tat <w>auf­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000034"/>zurufen</w>: manche Stellen Ihrer Tagebücher zeigen mir, dass in Ihnen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000035"/>der Wille, die Kraft zu einem mahnenden Profeten, aber auch zu einem <lb xml:id="HANSb336026-line-00000036"/>züchtigenden Profeten Ihres Vaterlands wäre und dass Sie vielleicht die  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000037"/><hi style="text-decoration-line: underline">Pflicht</hi> haben, heute politisch (das heisst: überpolitisch) die Führung <lb xml:id="HANSb336026-line-00000038"/>zu übernehmen. Es ist eine grosse Scheu, eine zu grosse der <unclear reason="illegible">o</unclear> deutschen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000039"/>wirklichen Menschen vor der Tat: warum sind Sie, warum sind die <lb xml:id="HANSb336026-line-00000040"/>tüchtigsten Menschen wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118598430" type="Person">Rathenau</rs>, politische Naturen wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118577166" type="Person">Thomas Mann</rs>, <lb xml:id="HANSb336026-line-00000041"/>wie <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118577131" type="Person">Heinrich Mann</rs> bei den Reichtstagswahlen abseits geblieben? Warum <lb xml:id="HANSb336026-line-00000042"/>auf die Gefahr herein zu erliegen nicht vor der Urne gestanden. Zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4088072-2" type="Ort"><w>Bor­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000043"/>deaux</w></rs> 1871 hielt <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118554654" type="Person">Victor Hugo</rs> eine unvergessliche Rede an die Nation:  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000044"/>warum sprach nicht ein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Dehmel</rs>, ein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118546937" type="Person">Hauptmann</rs>, ein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118577166" type="Person">Thomas Mann</rs> <lb xml:id="HANSb336026-line-00000045"/>in der deutschen Nationalversammlung, sondern ein Professor, zwei <lb xml:id="HANSb336026-line-00000046"/>Rechtsanwälte und sonst Professionspolitiker. Sie haben Ihre Pflicht <lb xml:id="HANSb336026-line-00000047"/>gefühlt am ersten Kriegstage: ich sehe Ihre Pflicht heute mehr als je <lb xml:id="HANSb336026-line-00000048"/>in einer geistigen Führung in einer öffentlichen Tätigkeit. <lb xml:id="HANSb336026-line-00000049"/>Ich sagte das, obwohl ich in vielem anders denke als Sie. Ich halte <lb xml:id="HANSb336026-line-00000050"/>den nationalen Gedanken für eine Gefahr und glaube, dass wir durch <lb xml:id="HANSb336026-line-00000051"/>den Brennpunkt seiner Überschätzung durchgehen. So wenig wir heute <lb xml:id="HANSb336026-line-00000052"/>begreifen, dass <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> sich dreissig Jahre wegen des heiligen <w>Abend­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000053"/>mahles</w> und seiner Deutung zerfleischte, sowenig wird eine Welt in <lb xml:id="HANSb336026-line-00000054"/>zweihundert Jahren verstehen, wie unser (dann längst schon einiges) <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4015701-5" type="Ort"><pb xml:id="HANSb336026-page-00000003"/><lb xml:id="HANSb336026-line-00000055"/>Europa</rs> wegen Sprachenfragen und Grenzen sich so martern und  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000056"/>vernichten konnte. Freilich: jene Welt wird wieder einen andern,  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000057"/>einen neuen Wahn haben und für den ebenso töricht sich selbst <w>ver­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000058"/>nichten</w>, im anderen Kampfe die gleiche Fülle von Begeisterung, Hass, <lb xml:id="HANSb336026-line-00000059"/>Missverstehen, Aufopferung und Liebe erzeugen. Und vielleicht ist <lb xml:id="HANSb336026-line-00000060"/>dem unsichtbaren Willen es nur um dies zu tun: dass ewig diese <lb xml:id="HANSb336026-line-00000061"/>Kräfte des Einzelnen in den Massen zur Wirkung kämen. <lb xml:id="HANSb336026-line-00000062"/>Ich habe mich seit Jahren gezwungen, (auch oft gegen mein Gefühl) <lb xml:id="HANSb336026-line-00000063"/>keine Gemeinsamkeiten als moralische Werte anzuerkennen. Es <hi style="text-decoration-line: underline">gibt</hi> <lb xml:id="HANSb336026-line-00000064"/>keine Gerechtigkeit, keine Freiheit, keinen Mut bei einem Volke und <lb xml:id="HANSb336026-line-00000065"/>bei dem andern nichts: ich kenne nur liebe Menschen (so <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679236" type="Person">Richard <lb xml:id="HANSb336026-line-00000066"/>Dehmel</rs> und wenn er mir auch das Tintenfass an den Kopf wirft, <lb xml:id="HANSb336026-line-00000067"/>ich werde nie aufhören auch seinen Zorn zu ehren), ich liebe die <lb xml:id="HANSb336026-line-00000068"/>Sprachen und ihren vielfältigen Geist, aber ich sehe in den Staaten <lb xml:id="HANSb336026-line-00000069"/>nur zufällige Formen. Was bin ich zum Beispiel? Deutscher, wenn <lb xml:id="HANSb336026-line-00000070"/>wir zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> geschlossen werden, Deutschösterreicher <lb xml:id="HANSb336026-line-00000071"/>wenn Uns die Entente zu einer Selbstständigkeit zwingt, <w>Czecho­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000072"/>schlowake</w>, weil mein Vater Deutschböhme ist und wir vielleicht <w>mor­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000073"/>gen</w> schon annectiert werden, Jude, wenn das Judentum hin zur <lb xml:id="HANSb336026-line-00000074"/>Minderheitsnation umgezwungen wird. Das ist kein Einzelschicksal: <lb xml:id="HANSb336026-line-00000075"/>Millionen wissen heute nicht was sie sind, die Vorarlberger <w>wer­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000076"/>den</w> morgen Schweizer sein — ich empfinde das alles als Farce, <lb xml:id="HANSb336026-line-00000077"/>so wie ich <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_11851136X" type="Person">Bismarcks</rs> deutsches Reich <hi style="text-decoration-line: line-through">wie</hi> als einen sehr mächtigen  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000078"/>grossen Staat zwar, nie aber als die deutsche Welt empfunden  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000079"/>habe (die einzig im Unsichtbaren, in der Sprache und im Geiste liegt) <pb xml:id="HANSb336026-page-00000004"/><lb xml:id="HANSb336026-line-00000080"/>Darüber werden wir wahrscheinlich verschiedener Ansicht  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000081"/>sein und all die Ehrfurcht, die ich für Sie habe, kann mich da zu <lb xml:id="HANSb336026-line-00000082"/>keiner Aufgabe meines Gefühles zwingen. Ich bitte Sie nur um Eines: <lb xml:id="HANSb336026-line-00000083"/>nicht zu glauben, dass ich jemals die Ehrfurcht vor Ihrer Meinung und <lb xml:id="HANSb336026-line-00000084"/>Stellung verletzen wollte oder verletzt hätte. Was ich über Ihr Tagebuch <lb xml:id="HANSb336026-line-00000085"/>öffentlich schrieb, bezeugt doch den unwandelbaren Respekt vor ihrer  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000086"/>politischen, poetischen und menschlichen Gesinnung, wenn ich auch <lb xml:id="HANSb336026-line-00000087"/>die Monotonie der äussern Geschehnisse als künstlerisch hemmend <lb xml:id="HANSb336026-line-00000088"/>emfpinde: ich glaube gerade dass ein so leidenschaftlicher Gegner des <lb xml:id="HANSb336026-line-00000089"/>Krieges und jedes Nationalgefühles als Zeuge für die Reinheit und <lb xml:id="HANSb336026-line-00000090"/>Hoheit Ihrer Gesinnung mehr zählt als Einer, der Ihren Ideen von <w>An­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000091"/>fang</w> an verbündet war. Und wenn ich, der ich in so vielem gegen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000092"/>Ihre Meinung stehe, Sie zur Tat rufe, zur Ubernahme öffentlichen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000093"/>Worts, öffentlicher Stellung, wenn ich glaube, dass <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort">Deutschland</rs> <lb xml:id="HANSb336026-line-00000094"/>heute ein moralischer Mensch in der Führung wichtiger ist als ein <lb xml:id="HANSb336026-line-00000095"/>Dutzend politischer, so möge Ihnen dies doch ein Zeichen sein. Ich halte  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000096"/>ebenso die politische Meinung eines <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118577166" type="Person">Thomas Mann</rs> nicht für die  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000097"/>richtige: dennoch würde ich tausendmal lieber ihn an der Spitze <lb xml:id="HANSb336026-line-00000098"/>sehen als irgend einen der jetzt im Unkraut der Zeit üppig <w>aufschiessen­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000099"/>den</w> Literateninternationalisten. Ich ehre nicht die Partei, sondern die <lb xml:id="HANSb336026-line-00000100"/>Gesinnung. Und in diesem Punkte kann ich nicht anders: <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4011882-4" type="Ort"><w>Deutsch­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000101"/>land</w></rs> hat Parteimenschen gewählt, parteimässig für Unterwerfung  <lb xml:id="HANSb336026-line-00000102"/>oder Widerstand gestimmt, statt sich grossen, verantwortlichen <w>Men­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000103"/>schen</w> anvertraut. Wären Sie, wäre <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118577166" type="Person">Thomas Mann</rs> im Reichstage <w>ge­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000104"/>wesen</w>, so wäre die Sitzung ein Unvergessliches geworden für die <w>spä­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000105"/>teren</w> Generationen, eine Erschütterung für alle Geister <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_4015701-5" type="Ort">Europas</rs>. <lb xml:id="HANSb336026-line-00000106"/>Ich bitte Sie also nicht, mir meine Gesinnung zu <w><hi style="text-decoration-line: underline">ver­</hi><lb xml:id="HANSb336026-line-00000107"/><hi style="text-decoration-line: underline">zeihen</hi></w>, sondern mein Gefühl zu verstehen, das für Sie das <w>unver­<lb xml:id="HANSb336026-line-00000108"/>brüchiger</w> Liebe und Verehrung ist, mögen Sie mich auch als einen <lb xml:id="HANSb336026-line-00000109"/>Schädling oder Verführten missachten und zurückstossen. Ihr getreuer <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118637479" type="Person">Stefan Zweig</rs> </ab></body></text></TEI>