<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338988" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Ida Dehmel</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Ida Dehmel. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.677</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338988"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2873891">Mannheim</placeName><date when="1931-03-20"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"> <pb xml:id="HANSb338988-page-00000001" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0001" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xml:id="HANSb338988-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118679228" type="Person">Liebes</rs>, <lb xml:id="HANSb338988-line-00000002"/>Vor einigen Tagen schriebst Du mir, Du müsstest mir doch sofort <lb xml:id="HANSb338988-line-00000003"/>Nachricht geben, wenn Dir der kleine Finger weh tut. Heute bin ich <lb xml:id="HANSb338988-line-00000004"/>so frei: Es ist aber nicht der kleine Finger, sondern die Schulter. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000005"/>Gestern abend ging ich um 8 Uhr in die <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Bund_Deutscher_Frauenvereine" type="Organisation">Partei</rs>. Als ich in M 2 auf das <lb xml:id="HANSb338988-line-00000006"/>Trottoir|steigen wollte, stellte ich mich ungeschickt an und fiel hin. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000007"/>Ich war keine Spur schwindelig; es hat gar keinen ernsten Grund gehabt <lb xml:id="HANSb338988-line-00000008"/>als einen ungeschickten Tritt. Kein Mensch kam vorbei, ich spürte so- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000009"/>fort, dass ich mich an der Schulter verletzt hatte. Schliesslich kam <lb xml:id="HANSb338988-line-00000010"/>ich aber doch noch in die Höhe und wankte — tatsächlich — bis zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs>. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000011"/>Wäre mir irgend ein Herr begegnet, oder eine Frau, so hätte ich mich <lb xml:id="HANSb338988-line-00000012"/>natürlich bis zu <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs> führen lassen, aber es kam niemand und ich musste <lb xml:id="HANSb338988-line-00000013"/>mich tatsächlich an den Häusern hintasten, mich dabei an jedes zweite <lb xml:id="HANSb338988-line-00000014"/>Haus anlehnen. Meine Treppen waren unersteiglich; das fühlte ich. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs> <lb xml:id="HANSb338988-line-00000015"/>und Fräulein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Reuter" type="Person">Reuter</rs> waren zu Haus; ich wurde gleich hingelegt und mit <lb xml:id="HANSb338988-line-00000016"/>Köl<hi style="text-decoration-line: line-through">ni</hi>schem Wasser und Rotwein wieder lebendig gemacht, dann liessen <lb xml:id="HANSb338988-line-00000017"/>wir Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Mayer" type="Person">Mayer</rs> kommen und ich hatte die grossartige Idee, direkt von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs> <lb xml:id="HANSb338988-line-00000018"/>aus ins Krankenhaus zu fahren. Man hätte mich sonst meine Treppen hinauf <lb xml:id="HANSb338988-line-00000019"/>tragen müssen und heute früh hätte ich doch ins Krankenhaus zum Photo- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000020"/>graphieren gemusst. Als mich Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Mayer" type="Person">Mayer</rs> eine Minute stellen liess, um <lb xml:id="HANSb338988-line-00000021"/>den Arm abzutasten, wurde mir sofort schwarz vor den Augen. Der Kranken- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000022"/>wagen kam sehr schnell und um 10 Uhr lag ich schon im Krankenhaus. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000023"/>Heute morgen wurde ich photographiert. Das oberste Spitzchen der Achsel <lb xml:id="HANSb338988-line-00000024"/>ist gebrochen, aber so geschickt, dass man es nicht zu gipsen braucht. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000025"/>Es wird glatt anheilen, aber Professor Rost gab mir die tröstliche Ver- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000026"/>sicherung, ich hätte nicht Wochen, sondern Monate starke Schmerzen. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000027"/>Dr. <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Mayer" type="Person">Mayer</rs> sah sich heute früh das Bild an und zeigte es <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012581551" type="Person">Baju</rs> und mir. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000028"/>Er versicherte mich, ich hätte noch fabelhaftes Glück gehabt. Sicher<pb xml:id="HANSb338988-page-00000002" facs="https://iiif.sub.uni-hamburg.de/object/HANSb338514/canvas/PHYS_0002"/> <lb xml:id="HANSb338988-line-00000029"/>hätte ich auch gestern abend eine kleine Gehirnerschütterung <lb xml:id="HANSb338988-line-00000030"/>abbekommen; das habe er mir angesehen. Der Professor kommt nachher <lb xml:id="HANSb338988-line-00000031"/>noch einmal zu mir und wird mit mir überlegen, ob ich heute abend oder <lb xml:id="HANSb338988-line-00000032"/>morgen früh nach Hause kann. Es hängt nur davon ab, ob ich mich stark <lb xml:id="HANSb338988-line-00000033"/>genug fühle, meine Treppen zu steigen. Eben bin ich aufgestanden und <lb xml:id="HANSb338988-line-00000034"/>habe den Eindruck, dass ich heute abend ruhig nach Hause kann. Du <lb xml:id="HANSb338988-line-00000035"/>weisst doch, dass ich Dir bis zum letzten I-Tüpfelchen die volle Wahr- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000036"/>heit sage. Ich muss angezogen werden wie ein kleines Kind. Ungeschickter- <lb xml:id="HANSb338988-line-00000037"/>weise ist es der rechte Arm. Ich frug den Professor, ob ich bald wieder <lb xml:id="HANSb338988-line-00000038"/>Bridge spielen könne; er war wenig zuversichtlich. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000039"/>Mein liebes Herzele, dafür kann niemand etwas, ich auch nicht. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000040"/>Ich brauche Deine Pflege absolut nicht, bin aber durch das Anziehen ganz <lb xml:id="HANSb338988-line-00000041"/>auf <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Emma" type="Person">Emma</rs> angewiesen. Es ist mir voller Ernst, wenn ich Dir sage, ob Du <lb xml:id="HANSb338988-line-00000042"/>nicht ein paar Tage später kommen willst. Wäre ich wirklich krank, dann <lb xml:id="HANSb338988-line-00000043"/>würde ich Dir sagen, Du sollst das Köfferle packen und gleich kommen. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000044"/>Davon kann ja aber garnicht die Rede sein. Ich habe einen Unfall gehabt, <lb xml:id="HANSb338988-line-00000045"/>der mich wohl auch im Ganzen etwas angestrengt hat, aber so etwas ist <lb xml:id="HANSb338988-line-00000046"/>doch viel leichter als eine Krankheit. Die Hauptsache ist, dass ich <lb xml:id="HANSb338988-line-00000047"/>mich immer zwinge, den Arm auf eine Tischplatte hoch zu legen, damit <lb xml:id="HANSb338988-line-00000048"/>die Muskeln nicht kurz werden. Die arme Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Frau_Altmann" type="Person">Altmann</rs> — Du kannst Dir <lb xml:id="HANSb338988-line-00000049"/>denken, wieviel ich hier immer an sie denke und durch dieses Hochlegen <lb xml:id="HANSb338988-line-00000050"/>müssen des Armes erst recht. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000051"/>Fräulein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Berlinghof" type="Person">Berlinghof</rs> ist bei mir im Krankenhaus, damit ich Dir <lb xml:id="HANSb338988-line-00000052"/>gleich schreiben kann. <lb xml:id="HANSb338988-line-00000053"/>Allerherzlichst Deine Ungeschickte, aber doch sehr Liebe, die <lb xml:id="HANSb338988-line-00000054"/>Dich in zwei bis drei Tagen morgens anrufen wird.</ab></body></text></TEI>