<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="HANSb338854" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dehmel="http://id.dehmel.digital/vocab#" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Alice Bensheimer</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</publisher><pubPlace>Hamburg, Germany</pubPlace><date>2023</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Brief an Alice Bensheimer. <idno>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg, DA : Z : Br : De : 81.567</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="http://dehmel.digital/brief/HANSb338854"><correspAction type="sent"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118679228">Dehmel, Ida</persName><placeName ref="https://sws.geonames.org/2948066">Hamburg-Blankenese</placeName><date when="1928-01-18"/></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1012407098">Bensheimer, Alice</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p>Der Volltext wurde durch Dr. François Van Menxel (Münster) und Hans-Joachim Hoffmann (Ottweiler) transkribiert und mit <name>Transpect</name> in TEI umgewandelt.</p><p xmlns:pipeline="tag:dehmel.digital,2022:Pipeline" xmlns:c="http://www.w3.org/ns/xproc-step" xmlns:ore="http://www.openarchives.org/ore/terms/" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die XML-Auszeichnung von Wörtern (&lt;w&gt;) und Satzzeichen (&lt;pc&gt;) wurde in dieser vereinfachten Fassung entfernt. Personen, Orte, Körperschaften und Werke wurden disambiguiert und wo möglich mit Normdaten abgeglichen. Unter- und Durchstreichungen sowie unleserliche Stellen wurden aus Standoff-Annotationen in inline-Markup (&lt;sub&gt;, &lt;sup&gt;, &lt;unclear&gt;, &lt;hi&gt;) umgewandelt.</p></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><ab xmlns:fn="http://dehmel.digital/ns" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map"><pb/> <lb xml:id="HANSb338854-line-00000001"/>Mein <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_1012407098" type="Person">Liebes</rs> ! <lb xml:id="HANSb338854-line-00000002"/>Dein Tisch kann nicht ärger aussehen wie der meine: ich <lb xml:id="HANSb338854-line-00000003"/>komme nicht mehr durch. Sogar am 14. habe ich vormittags dik- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000004"/>tiert, aber es sind so oft Morgensitzungen, dadurch komme<hi style="text-decoration-line: line-through"> i</hi>ch <lb xml:id="HANSb338854-line-00000005"/>so zurück. Mein Kalender sieht aus wie eine Landkarte, vollge- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000006"/>schrieben von oben bis unten. Dabei habe ich jetzt die erste <lb xml:id="HANSb338854-line-00000007"/>Erkältung seit mindestens 1 ½ Jahren, denn der Schnupfen <lb xml:id="HANSb338854-line-00000008"/>den mir die Jodm<hi style="text-decoration-line: line-through">ed</hi>izin machte, rechnet nicht mit. Ich habe aber <lb xml:id="HANSb338854-line-00000009"/>die Hoffnung, dass es sich nicht auswächst, denn es geht mir <lb xml:id="HANSb338854-line-00000010"/>heut schon etwas besser wie gestern. Leider viel Neuralgien, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000011"/>die sich absolut auf die Zähne werfen. Ja viel besser wie auf <lb xml:id="HANSb338854-line-00000012"/>die Augen, aber auch unangenehm. Ich nehme zwei Veramon auf <lb xml:id="HANSb338854-line-00000013"/>einmal, das riet mir der Apotheker, und so hilft es nach einiger <lb xml:id="HANSb338854-line-00000014"/>Zeit. <lb xml:id="HANSb338854-line-00000015"/>Mein Geburtstag war überwältigend; die drei Zimmer schwam <lb xml:id="HANSb338854-line-00000016"/>men in Blumen, wirklich soviel wie bei Dir am 6. Mai. Nachdem <lb xml:id="HANSb338854-line-00000017"/>es schon den ganzen Morgen mit Besuchen nicht aufgehört hatte, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000018"/>erschienen um 4 Uhr zwölf Bundmitglieder in Bettlaken mit Mas- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000019"/>ken und trugen eine Dichtung von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Person.M" type="Person">M.</rs> vor. Ich habe wirklich <lb xml:id="HANSb338854-line-00000020"/>Tränen gelacht. M. trug mit Grabesstimme jede einzelne Zeile <lb xml:id="HANSb338854-line-00000021"/>vor und der Chor heulte es in allen Tonarten nach. Es schloss: <lb xml:id="HANSb338854-line-00000022"/>an unseren Küssen sollst Du uns erkennen ! <lb xml:id="HANSb338854-line-00000023"/>Lasst uns küssen ! <lb xml:id="HANSb338854-line-00000024"/>worauf der Chor mal zuerst vor sich hinschmatzte. Dann kam eine <lb xml:id="HANSb338854-line-00000025"/>nach der andern im feierlichen Schritt auf mich zu, eine küsste <lb xml:id="HANSb338854-line-00000026"/>den Rocksaum, die andere das Haar, etc. Ich erkannte aber kaum <lb xml:id="HANSb338854-line-00000027"/>[Sete 2] <lb xml:id="HANSb338854-line-00000028"/>eine. Jede gab mir eine dunkelrote langstielige Rose. Siehatten <lb xml:id="HANSb338854-line-00000029"/>X-mal geprobt; danach allgemeiner Kaffee, zwanzig Personen, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000030"/>um 8 Uhr Butterbrot. <lb xml:id="HANSb338854-line-00000031"/>Jede einzelne versichert mir, <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Person.M" type="Person">M.</rs> habe sich unglaublich be- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000032"/>müht; ich bin auch heilig überzeugt, dass sie nichts mehr wünscht, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000033"/>wie mir eine Freude zu machen. Aber ich werde dessen nicht froh, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000034"/>Du weisst warum; ich fühle genau so wie Du es mir schreibst.Leider <lb xml:id="HANSb338854-line-00000035"/>hat sich auch Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__Maria" type="Person">Maria</rs> in diesen Tagen eine grosse moralische <lb xml:id="HANSb338854-line-00000036"/>Schlappe bei mir geholt. Ich bin ja jetzt schon so weise geworden, <lb xml:id="HANSb338854-line-00000037"/>dass ich die Sache wieder in Ordnung gebracht habe, obgleich sie <lb xml:id="HANSb338854-line-00000038"/>mich geradezu unglaublich verkannt hat. Sie traute mir zu, dass ich <lb xml:id="HANSb338854-line-00000039"/>sie durch eine Bemerkung als Bürgerliche gegen eine Adelige herab- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000040"/>setzen wollte. Schon das ist ja kaum glaublich. Alle meine Ver- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000041"/>sicherungen und die der andern Zeugen halfen nichts; erst als sie <lb xml:id="HANSb338854-line-00000042"/>erfuhr, dass Frau von <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#__F" type="Person">F.</rs> von ganz kleiner Herkunft ist, schwenkte <lb xml:id="HANSb338854-line-00000043"/>sie um. Und das finde ich fast noch schlimmer, wie ihr Beleidigt- <lb xml:id="HANSb338854-line-00000044"/>sein. Tu die drei Briefe in den Papierkorb, ich will sie garnicht <lb xml:id="HANSb338854-line-00000045"/>mehr wiedersehen.— Vor ein paar Tagen sprach ich Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs>; ich <lb xml:id="HANSb338854-line-00000046"/>riet ihr aufs Schlosshotel zu ziehen, damit Du mitgehst. Tue es <lb xml:id="HANSb338854-line-00000047"/>doch unbedingt, es erfrischt Dich doch immer so. Sie riet mir <lb xml:id="HANSb338854-line-00000048"/>auch <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_118651870" type="Person">Bäumer</rs> zu fragen, ob sie aufgestellt sein will; als ich nach <lb xml:id="HANSb338854-line-00000049"/>Haus kam, lag da Dein Brief, in dem Du mir dasselbe schriebst.— <lb xml:id="HANSb338854-line-00000050"/>Aus der heutigen Einladung der nächsten Abgeordnetensammlung ersah <lb xml:id="HANSb338854-line-00000051"/>ich, dass der Stadtbund nächstens Vorstands-Neuwahlen hat. Es kann <lb xml:id="HANSb338854-line-00000052"/>natürlich sein, dass Alle ihre Ämter wieder annehmen, aber wenn <lb xml:id="HANSb338854-line-00000053"/>das nicht der Fall ist, bin ich doch gespannt, ob jemand an mich <lb xml:id="HANSb338854-line-00000054"/>denkt. Ich sagte neulich mal zu Frau <rs ref="http://data.dehmel.digital/register.xml#gnd_119283441" type="Person">Ender</rs>, im Vorstand seien <lb xml:id="HANSb338854-line-00000055"/>jetzt die Mehrheit Zwerge — ich passe eigentlich wirklich nicht <lb xml:id="HANSb338854-line-00000056"/>dazwischen.— Denke Dir, neulich wurde ich aufgefordert, ein grosses <lb xml:id="HANSb338854-line-00000057"/>jüdisches Wohltätigkeitsfest, das alle jüdischen Frauenvereine <lb xml:id="HANSb338854-line-00000058"/>zusammenfasst, künstlerisch zu arrangieren, gegen gutes Honorar. <lb xml:id="HANSb338854-line-00000059"/>Ich fand den Gedanken überwältigend komisch. Zu was der Mensch</ab></body></text></TEI>